<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>EASON+</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://www.easonx.cn/"/>
  <updated>2020-11-06T02:14:21.437Z</updated>
  <id>https://www.easonx.cn/</id>
  
  <author>
    <name>EASON+</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>换手机</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/11/06/2020-11-06-change-mobile/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/11/06/2020-11-06-change-mobile/</id>
    <published>2020-11-05T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-11-06T02:14:21.437Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近接近双11，APP里出现的优惠券和大幅折扣让你不由自主的开启大肆购买的模式，晚上散步，道路两旁的广告牌里都是购物商城的广告。似乎在这个全民”狂欢”购物的<br>时代，没有或者只有少量的购物欲望似乎是与这个时代背道而驰。</p><a id="more"></a> <p>博主买了红米10X pro，准备把用了2年的小米8出售，下单用的是小米商城的以旧换新功能，这样买手机和卖手机相当于合到了一个订单里，旧手机寄出的时间最长可以在购买新手机之后7天。<br>人类真的非常聪明，提供各种科技产品和增值服务，有各种办法让你顺利的把钱花掉。</p><p>新手机到手之后惊喜不是特别多，主要是一些特性也已经了解，比如红外线遥控、NFC、4800万像素的后置摄像头、30倍光学变焦。好像手机发展到了现在都是在现有的组件上堆硬件参数，<br>到了小米10已经出现了1亿像素的摄像头，现在人们看电视都需要4K，好处是可以把现场看的更清晰，让观众身临其境。这样的产业链上，摄像设备也需要4K的摄像机，拍摄的4K视频占用的空间非常大，<br>硬盘也需要升级换代变成大容量存储。我们在家里客厅要能享受最好的电子娱乐，需要买最好的屏幕，最好的音响，播放最好的影视节目。光视听还不够，如果要有参与度，你还需要有一台游戏机或电脑<br>，电子芯片可以造出一个一个光怪陆离的世界让你沉浸其中。科技的发展热衷于把真实和虚幻的世界投射和保存，并且投射和保存的细节更多。高清的图片、视频和游戏，确实让我们的感官欲乐更上一层楼。<br>但同时，似乎也会让我们和简单的快乐不是那么相应。</p><p>最近看庄春江工作室 <a href="http://agama.buddhason.org/" target="_blank" rel="noopener">http://agama.buddhason.org/</a> 比较多，总是用手机阅读文字对眼睛不太好，忽然觉得想买个墨水屏手机作为备用机了…</p><p>很多禅修营都要上交手机，全程止语，老师或护持像保姆一样连续几天看护着同修。和2020年我们能追求的感官娱乐相比，这是不是另外一种程度的极端？</p><p>真正的修行，到底是什么样？完全的不参与欲乐，关闭所有五根，所有外面发生的事情都不知道，还是接触外境的欲乐现象时，内心没有焦恼、炽热、烦躁的感觉。</p><p>答案，可以在相应部的35.95，摩罗迦子经里找到。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近接近双11，APP里出现的优惠券和大幅折扣让你不由自主的开启大肆购买的模式，晚上散步，道路两旁的广告牌里都是购物商城的广告。似乎在这个全民”狂欢”购物的&lt;br&gt;时代，没有或者只有少量的购物欲望似乎是与这个时代背道而驰。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="daily" scheme="https://www.easonx.cn/categories/daily/"/>
    
    
      <category term="简单" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E7%AE%80%E5%8D%95/"/>
    
      <category term="双11" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E5%8F%8C11/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【2014年冬禅】身念住</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/10/05/2020-10-04-kaya-sati/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/10/05/2020-10-04-kaya-sati/</id>
    <published>2020-10-04T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-10-04T13:38:24.732Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>[作者] 朱倍贤</p><p>「身念住」是四念住里面的第一个念住，本身是一个完整的修行系统。它的原理是：透过对身体内在活动的了解、调整跟释放。从而瞭知内心的活动、建构与释放。也就是说，透过身体的活动、肌肉的反应、等等，来了解内心活动的方式。</p><a id="more"></a> <h2 id="身念住的四个阶梯"><a href="#身念住的四个阶梯" class="headerlink" title="身念住的四个阶梯"></a>身念住的四个阶梯</h2><p>第一、在呼吸时，觉知气息的长。</p><p>第二、在呼吸时，觉知气息的短。</p><p>第三、在呼吸时，感受全身。</p><p>第四、在呼吸时，体验身行休息、身行宁静。</p><p>前两阶「觉知气息的长、短」，主要是观察：不同种的呼吸，对身体具体的感受，有什么样的影响力？透过调整呼吸，让身体更放松，更端正、清醒，更开放……等等。这是所谓「身行」的观念：</p><p>「身行」是指：那些建构起身体感觉的动作。好比说坐在这里，有具体坐着的感觉，这些感觉是受到身体一些活动所影响、所制约、所造成的。身行的活动包括：臀部有多用力呢？肩膀有多紧呢？眼睛是闭着或睁开？表情是柔软、微笑或是僵硬的？呼吸时所引介的肌肉？这些身体的行为、活动，都在具体的影响着、制造着当下身体的感觉。</p><p>所以「身行」就是：造成眼前身体感受、经验的那些活动。佛经里具体的讲有两种：一个是呼吸的方法，一个是其它的动作。</p><p>依此类推，什么叫「心行」？就是那些在架构、在影响我们心境的活动。好比说，我们对事物的诠释、反应，生起的念头、看事情的角度…等等，都叫做「心行」。因为这些活动，都在影响着我们当下内心的经验。</p><p>为什么要讲「身行」？因为在修身念住时，其中一个很重要的环节，就是：透过改变行为模式，来达到身体更深度的宁静。进而了解到，我们身体活动的方式，如何跟「苦的产生与消灭」有关连？</p><h3 id="第一、第二个阶梯具体操作的方法"><a href="#第一、第二个阶梯具体操作的方法" class="headerlink" title="第一、第二个阶梯具体操作的方法"></a>第一、第二个阶梯具体操作的方法</h3><p>可以透过改变呼吸的方式，例如，刻意地用比较深，或者比较浅的呼吸的方式，或是调整呼吸的速度。或者，可以用其他的方式调整呼吸，比如：不同程度地去使用不同的肌肉，及身体的部位呼吸。</p><p>也可以尝试着，全身毛细孔尽量打开来的呼吸，感觉全身都浸淫在清新的空气里。这样的呼吸法，比起平常光是用鼻子、嘴巴呼吸的方式，会感觉更省力，身体也会因而感觉到更安静、调柔。也就是说，在做第一、第二阶时，可以尽量去尝试、实验。只要实验的范围是放在身体，是在观察不同种呼吸法，对身体具体的冲击、影响力，就是在做正确的功夫了。</p><h3 id="第三个阶梯：体验身体、体验全身"><a href="#第三个阶梯：体验身体、体验全身" class="headerlink" title="第三个阶梯：体验身体、体验全身"></a>第三个阶梯：体验身体、体验全身</h3><p>「体验全身」，同样是有很多不同的层面。鼓励大家，用不同的角度去观察身体，利用这个机会，让心跟身体的断层、脱节，能够尽量地弥补起来。我们对于身体细部的反应、触感愈了解，就会对我们的心愈敏感。好比说，刚刚有同学谈到：为什么有的人比较易怒？脾气比较暴躁、比较不耐烦？</p><p>其实，一个很重要的原因是：平常你的身体，有惯性的不舒服、惯性的僵硬。所以，一个人会发脾气、发火，并不见得他比较坏，或他刻意选择要做坏脾气的人！而是有具体的身体活动、心理的活动，交替产生出来的惯性。要改变这种惯性，是可以透过意志力。可是，有时那不是最好、最有效率的方法。有时最好、最有效率改变自己习气的方式，是先调柔我们的身体。随着身体调柔，心自然而然就会调柔；身体舒服了，心自然而然就会舒服了。</p><p>要观察全身，可以在身体不同部位去观察，比如从上半身观身体的中躯，然后观下半身，哪个地方要待多久，可以依个人的喜好。什么样的观法，对你的安定、安适是有帮助的，若速度变换得太快，会不会造成慌乱，观的内容会不会变得不清晰，……等等的考量。</p><p>除了从上到下的观法，也可以从外到内、或从内到外，或先从表层观。好比说坐在户外，接触着清冷的空气，皮肤有具体的触感，去留意这个触感。然后去留意，身体更深层的地方，肌肉的部位，它是如何在对应着这样清冷的空气，哪一部分肌肉紧绷的状态是什么样子，放松的状态是什么样子？</p><p>或者，有一个更简单观全身的方法：同时去留意当下的坐姿，以及整体的感觉。你并不一定能够同时的，以同样的清晰度，百分之百观察到全身。那不是你的目标，不必要做到这样的程度。那要做到什么程度呢？就好像有一个人问你：现在你坐在外面，舒服吗？会冷吗？这个时候你所使用的觉知，是很大范围的，直接去看当下全身的触感。而触感感觉的部位，可能会不断地改变。可是，基本上你的主轴是在看：当下这个正在呼吸的身体，感觉如何？当下这个正在安适，正在调整中、或凝定中的身体，感觉如何？</p><h3 id="第四个阶梯：「令身行休息」"><a href="#第四个阶梯：「令身行休息」" class="headerlink" title="第四个阶梯：「令身行休息」"></a>第四个阶梯：「令身行休息」</h3><p>有几个让「身行休息」的方式，大家可以去实验。一个是：「放松」。一发现到身体有多余的、没有必要的紧，就放松它；不断去深化，让它成为一个正在进行式。</p><p>另一个方式是：故意去调整内在活动的方式。包括：呼吸的方法、使用肌肉的方法。用什么样的方式，能够让身体更安适、更舒服。</p><p>你可以依照1～4的步骤进行练习；也可挑你喜欢的，然后换来换去，看你当下是准备好了要练习什么。如果是按照顺序的话，可以听着以下的引导进行：</p><h2 id="【身念住静坐练习】"><a href="#【身念住静坐练习】" class="headerlink" title="【身念住静坐练习】"></a>【身念住静坐练习】</h2><p>首先调整坐姿：怎样坐的感觉是更开放的？</p><p>内在的气流像涟漪一样，在身体流动的时候，减少它的压迫感、阻碍感。</p><p>这是很主观的感觉，没有一个绝对的、特定的方式。</p><p>自己去品味，怎么样的感觉是打开来的？怎么样的感觉身体是端正的？</p><p>注意腰椎的自然弧度，当坐姿端正的时候，胸腔自然就打开来。</p><p>它不是萎缩、驼背、被压迫的状态。</p><p>怎么样是放松、省力的？</p><p>吸气时，去调整呼吸的长、短、深、浅，不同种的运用、运作的方式；</p><p>吐气时，也是这样子，去调整呼吸的长、短、深、浅。</p><p>假如可以感觉得到、可以观察得到，去留意全身的肌肉，在参与的这个活动。</p><p>这个活动不是只有鼻子的工作而已；也不是只有胸腔的工作而已！</p><p>能不能去感受，全身全然地在参与这个动作？</p><p>隐隐约约的，在全身都可以感觉得到～膨胀跟收缩。</p><p>如果要想念头的话，就在心里面提念：</p><p>怎么样的呼吸才能更舒服、更通畅，才能让身体得到更多的滋补。</p><p>怎么样的呼吸才更省力，才是在省力的状况下，给予身体非常充足的养分、氧气，怎么样的呼吸才能让细胞，更深层的浸溢在氧气的滋润中。</p><p>观察自己的动作，它立即产生出来的效应。</p><p>这样的参与法、这样的运动法，所产生出来的，是什么样具体身体的感觉。</p><p>透过这样的观察、透过这样的评估，继续调整自己的呼吸。</p><p>身体有没有感觉到更安静，有没有骚动、躁动。</p><p>非常虔诚、深入地去探索：</p><p>身体不同的部位，参与呼吸的运动的方式，达到更细腻的调整。</p><p>没有一个百分之百绝对正确的作法，所以不要有压力。</p><p>觉得「安适、放松」那就是对的方法！</p><p>对的方法就是：继续地正在进行式。</p><p>正知、正念，记得你现在该做什么？</p><p>同时观察不同种呼吸的方法，产生出来的效果。</p><p>保持高度的热诚，扎实、笃定的用功。</p><p>假如你喜欢这个方法，想要继续用这个方法，那就继续用这个方法……</p><p>如果想要实验下一个阶梯，它叫：「体验全身」。</p><p>透过这样调整呼吸，更能够了解到身体不同部位，它的运动方式、不同种的触感。</p><p>在这个阶梯里，注意力是调整到身体；</p><p>全身或者各个不同的部位，很具体的触感。</p><p>在呼吸的运动中，在这波浪不断地流窜，穿过身体的过程中，当下的触感是什么？其中的一个方式，就是在心里面问自己：正在呼吸中的身体，感觉是什么？</p><p>好像在洗三温暖一样，让心整个浸淫到身体的触感；</p><p>整个的知觉范围，都是这个正在呼吸中的身体。</p><p>身念住里面最关键的，就是最后一个阶梯：「令身行休息」。</p><p>建立在刚刚打下的基础上，觉知、安住在具体的身体的触感。</p><p>通透地了解内在的活动、触感，然后尝试着，让那些活动、躁动渐渐平息下来。</p><p>所有在架构身体感觉的活动，尝试着让它更安宁、更放松。</p><p>包括：呼吸的方法、肌肉的使用方式、隐藏在肌肉深处，隐隐约约的躁动感。</p><p>你可以选择在这4个阶梯里面，来回自由地游走；</p><p>也可以选择，特别将接下来的时间，放在第4阶上面。</p><p>这是身念住里面最重要的技巧。</p><p>从这里面就能帮助我们看到：动作跟压迫感之间的关联。</p><p>透过调整动作、放下动作，就能够让压迫感降低，乃至消灭。</p><p>不要习惯性地扛着硬梆梆的身体，</p><p>允许波浪穿透、运动，按摩着身体。</p><p>记得：「正念、正知、正勤」。</p><p>「正勤」就是要激起、维护着那股雄厚、充沛的正念能量。</p><p>让自己继续保持着用功、投入、认真的状态。</p><p>练习让这样的精进力，是以非常稳健的方式，不间断地进行着。</p><p>「正知」就是知道活动。</p><p>具体地看到：自己是怎么放松？怎么使用肌肉？怎么呼吸？</p><p>或怎样在使用禅修技巧？</p><p>「正念」就是念兹在兹、忆念不忘，记得当下的功课是什么？</p><p>不被忘失、散乱打断了。</p><p>（朱倍贤教授开示于2014年台湾冬禅）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;[作者] 朱倍贤&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「身念住」是四念住里面的第一个念住，本身是一个完整的修行系统。它的原理是：透过对身体内在活动的了解、调整跟释放。从而瞭知内心的活动、建构与释放。也就是说，透过身体的活动、肌肉的反应、等等，来了解内心活动的方式。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="tradition" scheme="https://www.easonx.cn/categories/tradition/"/>
    
    
      <category term="佛法" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E4%BD%9B%E6%B3%95/"/>
    
      <category term="朱倍贤" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%9C%B1%E5%80%8D%E8%B4%A4/"/>
    
      <category term="坦尼沙罗尊者" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E5%9D%A6%E5%B0%BC%E6%B2%99%E7%BD%97%E5%B0%8A%E8%80%85/"/>
    
      <category term="禅那" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E7%A6%85%E9%82%A3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【转】色界禅的四阶及其特质和方法</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/10/04/2020-10-04-four-jhana/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/10/04/2020-10-04-four-jhana/</id>
    <published>2020-10-03T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-10-04T07:11:40.348Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>[作者] 朱倍贤</p><h2 id="【静坐引领】"><a href="#【静坐引领】" class="headerlink" title="【静坐引领】"></a>【静坐引领】</h2><p>正在呼吸中的全身，不断经历的膨胀、收缩的波浪，想象我们好像不断在跟这些波浪做推手一样，在推手互动之中去体会：如何跟眼前的境界互动、才能够更帮助安定、更帮助祥和、更帮助从容、更帮助清醒。<a id="more"></a></p><p>首先，要让身体变成易于居住的环境，让心能够很舒适、轻松地盘据在其中。</p><p>能够愈细腻、愈小心地营造起一个放松、祥和的全身触感，</p><p>心就更容易在其中落脚，在其中得到滋润。</p><p>调整身心内外有可能出现的，任何硬梆梆的感觉、任何过多的用力、紧绷的感觉。</p><p>让呼吸的波动，很轻易地穿透全身、扩散到不同的角落，</p><p>去滋润、去丰足身体每一个部分。</p><p>一个能 够帮助自己安定下来的口诀，就是去留意～「正在放松中的身体」。</p><p>去留意放松的动作是如何地发生、具体产生出来的效果是如何？</p><p>透过了解具体产生出来的效果，调整自己放松的方式，</p><p>使得放松的方法，愈来愈有效率。</p><p>不必要去想：要如何符合一些既定的模式，并不是说只有一种正确的做法而已。</p><p>只要能认真地在自己身体的触感之中，去观察眼前活动的方式并调整它，</p><p>这里面就已经有正知正念。</p><p>以开阔的心胸去探索，如何才能让当下的身体更放松、更安详、更舒适！</p><p>如何让心在更充分地被滋养的状况之下，更清醒、更觉知、更充满着高昂的斗志，</p><p>同时又是平舍的，一种理想平衡的状态。</p><p>试着提醒自己：待会儿在眼睛睁开来的时候、在听讲的时候，都能够有一部分的觉知，继续盘据在：正在呼吸的、正在放松中的、正在尝试着安详的身体的触感之中。</p><p>（请慢慢睁开眼睛）<br><br><br><br></p><p>开示主题：</p><h2 id="色界禅的四个阶位及其特质与方法"><a href="#色界禅的四个阶位及其特质与方法" class="headerlink" title="色界禅的四个阶位及其特质与方法"></a>色界禅的四个阶位及其特质与方法</h2><h3 id="1、从「欲界」到「色界」的过程"><a href="#1、从「欲界」到「色界」的过程" class="headerlink" title="1、从「欲界」到「色界」的过程"></a>1、从「欲界」到「色界」的过程</h3><p>「初禅」的特色是「离生喜乐」。意思是透过出离不善巧的状况而产生出喜乐的定。谈这个之前，要先解释一下「色界禅的大前提」。</p><p>观察日常生活中那颗没有被训练的心，它的活动方法，会发现它无时无刻都在寻找更快乐、更刺激的对象。当心跳到一个吸引我们的注意力，让我们感觉愉悦、有刺激感的对象时，随着愉悦、刺激感的消褪，心很快又会跳到下一个对象。</p><p>所以一般时候，心里的活动是极度动荡不安，而且变化非常快速。从中佛陀发现，也是近代认知心理学所发现到的一个很关键性的问题：平常细微的起心动念，念头、记忆乃至一个影像，都对我们的身心有一种干扰作用。例如在美国，尤其是住在加州的人，很多人放假时喜欢去海边，带着一把阳伞躺在沙滩上。看着辽阔的大海，或是简单一点、让身心能够放松的场景。好像可以放下平常繁重、繁忙的工作，以及令人烦躁的事物。</p><p>可是仔细观察这样的度假方式：眼前的放松、度假的质量…，就会发现这种放松、舒适的感觉，实际上会被内心不断浮现的干扰性内容打断。好比说，一边度假一边想到工作上、家庭里烦心的事情。或者，有时身体会有一些偶发的不舒服的触感，可能是某个部位的酸痛、紧张等等。因为这些不舒服的触感以及后续对它们的反应，可能是排斥、花很多力气抵抗它、担忧它，使得原先的安适感被截断。</p><p>如果要能体会色界那种高度稳定、有一致性的喜乐，一定要确保内心的安乐有足够的力道(momentum )。就像煮开水，假设这锅水要煮5分钟才会沸腾，若每次只煮到3分钟就半途而废，煮再多次水都不会沸腾的。必须一次到位，在一段长时间内有高度一致性，很规律地提供热能，水才有沸腾的可能性。同样地，必须让心在不间断的时间内，很规律、一个程度一致性地保持在安乐，远离会打乱、打散安定感的不良因素，如此色界禅的力势才会出现。</p><h3 id="2、「初禅」的特色"><a href="#2、「初禅」的特色" class="headerlink" title="2、「初禅」的特色"></a>2、「初禅」的特色</h3><p>「初禅」主要的喜乐来源是「出离恶不善法」，来自「心出离五盖」。换句话说，喜乐感主要是心脱离开负担、压力，以及对于安定性、安乐性有很大破坏性的心理活动～「五盖」。也就是：透过出离「欲贪盖、恚害盖、掉举或散乱盖、昏沈或睡眠盖、疑盖」，这五种对内心安乐有最大破坏性的活动，而得到喜乐。要进入初禅的技巧跟角度有很多个，关键在于：在日常生活中，即使没有明显的五盖出现，也能够去体会心没有被五盖负担的轻松状态。</p><p>一般人都是已经发脾气、有不舒服感、很明显的散乱了，才发现或感觉到问题，才想到要修行、要找出一些具体对治的方法。可是大部分的时候都忽略了，当心没有被欲贪所负担、干扰时，那个状况的清新感与轻松感的美好滋味。因为平常忽略了无贪的状况，不觉得那是一个问题，只是视之为一个中性的状态，而不是当成一个正面、美好的东西来欣赏它，并且培养对它的欣赏度。所以往往忽略掉它、没有去留意它，认为那只是另外一个中性、无谓、毫无特色的状况。</p><h3 id="3、心「没有欲贪」的状况"><a href="#3、心「没有欲贪」的状况" class="headerlink" title="3、心「没有欲贪」的状况"></a>3、心「没有欲贪」的状况</h3><p>「欲贪」就是心对于五官所能提供的快乐，有非常高度的着迷和渴望。着迷的程度，即使在静坐、禅修或平常在用功，内心已经盘算着待会要去吃巧克力蛋糕。不只是缅怀、追忆着过去五欲提供的美好滋味，而是食髓知味、一直在盘算，为那方面的影像而着迷。</p><p>如果心当下没有欲贪，没有因为欲贪而产生饥渴感，那是一种知足、安顿、没有匮乏、欠缺的感觉。实际上，光是平常能够去注意，心没有被欲贪所束缚、牵累的状况，去留意、感受、品尝无贪的轻松与清新感，它本身就是一种美好的感觉。</p><p>佛经里有这样的例子：三界里有很多不同型态的众生，有很多的众生是活在「天界」，其中有的是活在「欲界天」。</p><p>活在某种「欲界天」的众生（天人），生来就具有非常美丽的容貌和身材，他们整天都在欣赏自己或别人美丽的身材跟容貌。他们非常饥渴地盯着对方，内心一方面充满着「欲」，一方面充满着「占有心」与「嫉妒心」：「哇！他这么漂亮，我在那方面是比不过的。可是我这方面的漂亮跟特色，是他比不过我的。」一整天的时间跟精神，都耗在、融入在、沉迷在：「自己是多么地美丽，别人是多么地漂亮、英俊潇洒。我若能够那样地英俊潇洒，多棒啊！」所以弄得身心俱疲。这是一种非常耗能量的活动方式。佛经说，活在这种世界里的天人，福报消褪之后堕落的速度特别快。</p><p>有些天界的幸福感，是很容易制造出更长远的幸福与快乐；可是有些天界的快乐感，是很容易造成身心的疲乏，很容易会感觉到饥渴和亏欠，长时间活在比较、占有、嫉妒、羡慕等心态中。从这个比喻可以体会，活在欲贪之中的那种饥渴、不舒服，好像是被火焚烧、欲火交煎的状态。相较于心处在满足、没有被欲贪盘据，无贪时的清新、轻安、舒适等滋味就会被突显出来。</p><p>佛经对天界不同的阐述，好像是讲欲界的某个天界，实际上，在人类的活动范围里都可以观察到。所以，光是听到天神的内心，因为被欲贪逼迫而饥渴交煎的状态，也能依此类推，自心有时出现的类似状况。虽然自己的容貌非常美丽，有很大的满足感、得意心，可以因为其他天神的爱戴、追逐、仰慕，而产生很大的快感。可是，如果加以检验那个程度的快乐，跟「色界」相对而言，「欲界」的快乐必须非常用力。</p><p>好比说，眼睛必须盯得很紧，心要一直被饥渴感推逼着。必须很用力追逐外在的境界，过程中还要用力汲取外境的快乐。汲取的过程就像挤柳橙汁一样，要很用力去挤、榨、压，果汁才会滴出来。经营欲界的快乐，基本上也是如此用力。过程中，身心极度焦躁不安，所换得的快乐却是相对易逝，在极短的时间内就会变质，必须重新追逐、再压制。这是欲界的过患，光是从这个角度就能体会到。</p><p>希望大家在听法的当下，内心相对没有欲贪、饥渴交煎的感觉。如果能够去留意心不被交煎、不被饥渴感推逼的状态，就能够得到一个程度的「由离而产生的喜乐」。可以从这个角度去看五盖（欲贪盖、恚害盖、散乱或掉举盖、昏沈盖、疑盖），光是做到让心暂时搁置对世间的忧恼与贪求，就能够看到眼前就有的清净感与轻松感。</p><p>有的人可能会觉得，眼前不跟五盖、贪忧相关连的轻松感，好像蛮平淡无奇的。当你这么想时，内心实际上就有一定程度的恚害，已经在批判、挑毛病、不满足。所以，当心觉得这样的状况是稀松平常、没什么稀罕的，心因此不乐于其中，就已经跟五盖相应了。遇到这样的情形应该提醒自己：面对看起来似乎稀松平常、没有欲贪的满足感，要是能够经常去培养那种简单的知足、轻松、欣赏和感谢，提高对它们的敏感度和相应度，实际上已经在锻炼色界禅的肌肉了。它已经帮助心在未来之际，更容易去跟更高质量的快乐相应。</p><h3 id="4、经典对「初禅」的讲解"><a href="#4、经典对「初禅」的讲解" class="headerlink" title="4、经典对「初禅」的讲解"></a>4、经典对「初禅」的讲解</h3><p>对于色界四种禅定的描述，佛经里有高度的一致性。在《增支部 5.28经》、《中部 39、119经》都有类似的经文：</p><p>第一段经文讲述「初禅」的境界（庄春江译；下同）：</p><p>『比丘们！什么是圣五支正定的修习呢？比丘们！这里，比丘从离欲、离不善法后，进入后住于初禅，他以离而生喜、乐润泽、遍流、充满、遍满此身，全身没有任何地方不被离而生喜、乐遍满。比丘们！犹如熟练的澡堂师傅或澡堂师傅的徒弟在铜皿中撒布沐浴粉后，与水充分搅拌，沐浴粉团随之湿润、来到湿润、内外被渗透湿润而无遗漏。同样的，比丘们！比丘以离而生喜、乐润泽、遍流、充满、遍满此身，全身没有任何地方不被离而生喜、乐遍满，比丘们！这是圣五支正定的第一个修习。』注：（圣五支：色界禅的五个禅支。不善法：五盖。）</p><p>比起早期翻译的南传经典，这段经文的翻译质量算是进步许多，可靠性也是高很多，然而还是有很多地方语意不够清楚、流畅。偶而还是会有一些错误的地方，建议把它当作是参考的来源就好。</p><p>这段经文有几个特别的地方：</p><p>第一、一般听到南传的禅修老师，普遍讲述进入色界禅的方法，主要是透过「高度专注力的培养」。好比说「心系于一处、心系于鼻端、心系于第三眼」，透过高度专注于这些小地方，而产生类似「明相」的经验。可是从这段经文来看，「初禅」非常明显是充遍全身（遍满全身）的经验。</p><p>为什么「遍满全身」的经验如此重要？因为色界禅的「安乐」有一个重要的特质，就是有高度的一致性。它被干扰、打断的机率非常低，所以必须在整个身心的知觉范围里，都没有会导致不安定以及破坏喜乐感、安适感的因素发生。这就是为什么要锻炼「遍满全身」的喜乐。它将令整个觉知范围中的注意力，不管触碰到身体的哪个部分，都是没有饥渴感、燥热感，都是愉悦、满足、滋润的。</p><h3 id="5、初禅的主要内容"><a href="#5、初禅的主要内容" class="headerlink" title="5、初禅的主要内容"></a>5、初禅的主要内容</h3><p>经典里的「澡堂师、沐浴粉团」，是指古老印度制作肥皂的过程。「沐浴粉」是一种澡豆，在制成肥皂的过程，从头到尾必须不断给它适度的水分。太湿，澡豆粉会被冲散，如果太干，澡豆粉就没办法很滋润、调匀。再举电影《第六感生死恋》（Ghost）为例。其中有个场景：男鬼跟女主人在一起做一个陶瓷（potteryware）。过程中，一方面要用手去捏制黏土的造型，另一方面必须不停给陶土加水，才不会因为过度干燥而龟裂。</p><p>这段经文使用的比喻非常生动，因为「初禅」就是不断「了知、调整」，不断做适当的反应，使得内心的活动方式恰到好处。跟「二禅」比起来，这个动作是忙碌很多，这就是「寻」跟「伺」的意思。初禅的五个禅支：「寻、伺、喜、乐、心一境性」。</p><h3 id="6、原始佛法的「寻」与「伺」"><a href="#6、原始佛法的「寻」与「伺」" class="headerlink" title="6、原始佛法的「寻」与「伺」"></a>6、原始佛法的「寻」与「伺」</h3><p>后代很多南传的老师们，都把「寻」跟「伺」解释为：专心锁定在一个对象。实际上，不管从文法、字源学或经义来看，「寻」和「伺」（巴利文vitakka vicāra）的意思都是导引心：从僵硬调整到比较放松、从饥渴调整到满足的状况；从与世间贪忧相应，调整到暂时不跟世间贪忧相应。这些都是「寻」的作用，可以透过或不透过念头来导向。</p><p>「伺」有评估、审核，透过观察而调整的意涵。像做肥皂的澡堂师或做陶瓷器的工匠一样，必须不断留心制作的过程。目前手上接触到的澡豆或陶土，湿润度如何、太湿或太干，什么时候该加水、该调整，什么时要揉搓、推、拿…。所以，相对于其他更高的色界禅，「初禅」是很忙碌的，必需透过不断调整活动，而保持喜乐的状态。基本上，调整心不让它坠入五盖之中。</p><p>假如你的个性跟习惯是很焦躁、容易坐立不安，有可能在采用十六胜行的技巧时，先把重心放在「调柔、从容、缓冲、放松」这些步骤跟技巧上。调整的同时可能会发现，从身心不同的角落，会不断冒出新的焦躁感、急迫感，干扰或打断眼前的安定感。因而要小心翼翼、知道如何防「患」于未然，当患（烦躁感、紧绷感）产生时，要知道如何调整它。同理，如果静坐时出现特别多的欲贪、昏沉、懈怠或犹豫不决…等等，可以采用针对性的技巧。让心能够回归到长时间保持平衡，品味不被重担、世间忧恼打乱内在的轻松感，提高对这种感觉的敏感度。整个过程中不断调整、寻伺。</p><p>这个时候，「正知正念」在做什么呢？</p><p>「正念」一直在提醒着：眼前该做的是什么。假如现在要做的是「观察」跟「放松」，就一直保持着而不会忘失。被打断时马上就记得回来，使得用功有高度的持续性与一致性。</p><p>「正知」：就是知道自己在做什么。好比说，知道自己是如何放松、如何令身行休息、身心如何被呼吸滋养着。观察实际上的动作是如何进行这些技巧，进行中，立即产生的效应跟触感是什么。例如，眼前在修放松身体，提起这个念头、产生要放松的动机时，刻意去调整身体某部位肌肉的紧绷感。当这样做时，立刻发现冲动与急躁好像减少10%。马上看到的效应，好像具体感觉到缓冲、比较轻松从容的感觉。而看到这个效应的目的，是为了让下一步能够调整得更好。</p><p>如果眼前观察到的效应是好的，就要懂得继续保持那个力道(momentum)，知道如何去探索，让它能更深化。已经知道放松要如何深化那个放松感，或者知道如何提神让内心充满光亮等等，要知道如何更有效率地做到这一点。提神的同时，不会产生任何过犹不及的副作用，例如神经紧绷。以上是「初禅」的主要内容。</p><h3 id="7、二禅～「定生喜乐」"><a href="#7、二禅～「定生喜乐」" class="headerlink" title="7、二禅～「定生喜乐」"></a>7、二禅～「定生喜乐」</h3><p>二禅主要的形容词是「定生喜乐」。初禅的喜乐主要来自于心从五盖、世间贪忧抽离出来，得到暂时的度假，那种不被负担的喜乐与轻松感。可是相较于更高的定的喜乐，初禅的喜乐相对而言是薄弱、不稳定的，可能在一念之间就被打乱、截断了。相对于「初禅」，「二禅」的喜乐又更进一步的远离欲界，是由「定」而产生，是更高度、更精深的喜乐。这里的「定」跟它处的定，虽然中文字一样，但巴利文并不一样，主要是指「寻」跟「伺」的休息。</p><p>举例而言，就像小孩在学骑脚踏车，从三轮车变成练习骑双轮车，刚开始不熟练，车子重心不稳有可能会摔跤。可能要很使力、留意地骑，小心翼翼调整平衡感，在歪歪斜斜之中发现身体偏右偏左，就需要调左调右，在跌跌撞撞之中忙碌地调整，而得到往前的推进力，那就是「初禅」的状况。</p><p>「二禅」则像一位高度熟练的脚踏车骑士，除了刚上车时有一点点的调整，就像刚要入定时有一点点的调整，一旦车子向前的力势产生，马上就很轻松、近乎无为的状态(还未到完全无为)。所以二禅的喜乐感是来自于：心对于喜跟乐愈来愈敏感、熟悉，所以喜跟乐变成非常稳定，能够吸引注意力的地方。心在这样的喜乐感之中，得到非常稳定与扎实的落脚。这时已经从不断评估、调整即「寻、伺」当中，把心从欲界状态导向色界。待在色界里，不必再忙于这些动作，心是沉淀的。也无须透过文字化的内在导引、思虑来让心安住于喜乐。有一点像是融入喜乐、（“becoming internally collected”）内在的统摄。因为不需要忙碌地做调整的工作，或是内在语言的使用，所以能够非常精纯、安稳、宁静地立足，或浸泡在喜跟乐的感觉中。</p><p>【经文】</p><p>『再者，比丘们！比丘以寻与伺的平息，进入后住于第二禅，他以定而生喜、乐润泽、遍流、充满、遍满此身，全身没有任何地方不被定而生喜、乐遍满。比丘们！犹如有涌泉的深水池，其在东方无进水口，在西方无进水口，在北方无进水口，在南方无进水口，天又不能经常给予正确的水流 [sic]，而那水池的冷水保持涌出后，那水池会被冷水润泽、遍流、充满、遍满，全水池没有任何地方不会被冷水遍满。同样的，比丘们！比丘以定而生喜、乐润泽、遍流、充满、遍满此身，全身没有任何地方不被离而生喜、乐遍满，比丘们！这是圣五支正定的第二个修习。』</p><p>经文的原文是说：在深山里有一个池水，就算老天不下雨它也不会干涸。因为池子底下有一个天然的涌泉，就像南加州的棕榈泉(Palm Springs)。在沙漠会有很多的棕榈树，水源来自地底下涌出的甘泉、形成河流，所以在河流谷里面，有棕榈树的绿洲。同样地，虽然这个深山里的水池没有外在的水源，但是在池底下有甘泉的水源。</p><p>这篇经文对四个禅定所用的比喻非常生动。从中令人深刻体会到，实际上现今在讲原始佛教，或者在传递南传佛教禅法的人，他们所修的禅法与佛陀时代所讲的内容，是有蛮大的距离。</p><p>初禅的时候动作非常多，比喻为做肥皂、做陶瓷，有很多的调整。二禅的动作是愈来愈少，内在有一股会涌现出来的泉水。以此形容：有一种快乐是内在的，有一种喜乐感是不需要依附于外的。不需要透过外在感官的刺激，不需要透过外在的雨水让水池的水量增加，完全是靠内在的。所以有很多的经典用“internal confidence”（内在的自信、稳定）形容二禅。</p><p>根据佛陀的分析，在还没有体会到无依的解脱状态之前，修行的短程目标是要建立起不同程度，愈来愈安稳的自信心。其中一种就是透过禅定来建立。在二禅建立起的自信心，比在欲界建立的自信心更加稳固。因为那个时候，已经有一个非常容易、随手拈来的安适感与安定感。不会因为外在有没有下雨而受到影响，所以形容二禅是“internal confidence”。</p><p>二禅「定生喜乐」的「定」与这个观念有关。「定」不是指心愈来愈专注，而是因为自我感、自信心所盘据的点，相对而言是非常扎实的，所以很有安全感。心能够完全凝结、浸淫在喜乐中，功夫已经炉火纯青，不必忙于不断调整行为，因此变得非常有信心。</p><h3 id="8、「三禅」～「离喜妙乐」"><a href="#8、「三禅」～「离喜妙乐」" class="headerlink" title="8、「三禅」～「离喜妙乐」"></a>8、「三禅」～「离喜妙乐」</h3><p>三禅叫做「离喜妙乐」。意思是透过「离开喜」而能体会到「更精妙的乐」的禅定状态。这是一种什么样的禅定呢？刚谈到五禅支的喜跟乐，「喜」基本上是比较亢奋、比较有干扰性的。这种亢奋感带有干扰性的内心的愉悦感，往往伴随着内心期盼的感觉。跟「乐」相对而言，是更没有饱足性的。</p><p>根据新闻记者的访问，绝大部分中过乐透奖的人，刚中奖时的共同经验是：失眠。他们很快乐、被喜乐冲昏了头，却也因此而失眠。当然，相对于以前因为失业、钱没着落的失眠，中奖的失眠是比较舒服的。然而，如果很单纯地看眼前的受用感，那种失眠的滋味是不舒服的。为什么会失眠呢？因为内心要算计着：票根一定要好好留着，如果中了1千万美金，不小心丢了亏损可大了，输不起啊！然后规划、算计过去哪些人对我好，我应该拿钱去帮他们；哪些人对我不好，我可以向他们炫耀，让他们晓得过去得罪我是多么失策的事等等。</p><p>「喜感」是建立在：知道乐之将到来的一种兴奋与期盼。「乐的感觉」就像中了乐透奖，买来了生活的安定性，是实际上身体受用的舒适感、安适感。心在面对安适感时，可能隐约还有无助于安适感、会干扰安适感的活动方式。也就是说，若要让眼前真实的受用更精纯，就必须学会更善巧地跟眼前的愉悦相处。任何会造成干扰的动作，或冲散受用的精纯度都会是障碍，无法顺利进入更高境界的快乐。这也是16胜行中的一种重要修行：觉知心行、令心行休息(在这里的用法是：觉知自己对应舒适感的方法、调整该对应法而使其更省力和有益)。</p><p>【经文】</p><p>『三禅：离喜妙乐：「再者，比丘们！比丘以喜的褪去进入后住于第三禅，他以离喜之乐润泽、遍流、充满、遍满此身，全身没有任何地方不被离喜之乐遍满。比丘们！犹如在青莲池、红莲池、白莲池中，一些青莲、红莲、白莲生在水中，长在水中，依止于水面下，沈在水下生长，从其顶点到根被冷水润泽、遍流、充满、遍满，全青莲、红莲、白莲没有任何地方不会被冷水遍满。同样的，比丘们！比丘以离喜之乐润泽、遍流、充满、遍满此身，全身没有任何地方不被离喜之乐遍满，比丘们！这是圣五支正定的第三个修习。』</p><p>可以留意二禅时，还有一个内在的涌泉在滋润着。可是这涌泉是有流动、有波动，它是贯注水流到池子里，用这种方式来形容「喜」。而「三禅」形容的水池是静态、没有流动的水池。形容「妙乐」的比喻是：莲花从头到根都浸淫在池水里，水是静止没有动作的。从这里也可以得知关于「呼吸」的信息，当然并不是所有修呼吸禅的人，都有类同的经验。</p><p>可是有很多人都会有类似以下的经验：在学习观察、体会身体内在「能量网」的波动和流动的状况时，会发现一开始能量网的波动是很活跃的。这是一件好事，因为「能量网」愈活跃、振荡愈明显、愈容易被觉知、愈容易成为禅观的对象，以及注意力能够安住的所缘境。可是随着修学「身行休息」或「心行休息」，不管着重在十六胜行哪一个念住，最终将导向于：发现内在细微的活动，是相对应于内心的活动。</p><p>如果内心干扰性的活动愈来愈少，身体内在的能量网同样也会愈来愈趋于平静、宁静、祥和。注意气流流动的地方，若感受到它是快速的，那种喜乐的质量比较不精纯。如果气流已经升华到若有若无，几乎感受不到活动状态的能量，那种能量的喜乐感、满足感就强很多。换个角度来讲，主观上流动性愈大的快乐，心需要做愈高程度的适应跟调整。跟它在做推手、应对，必须愈忙碌地做调整。当你体验到的喜乐感愈来愈精纯化，愈来愈稳定、通遍、祥和时，你所需要做的调整跟应对会愈来愈少，身心就会趋向更大的统合跟安定。</p><h3 id="9、四禅～「舍念清净」"><a href="#9、四禅～「舍念清净」" class="headerlink" title="9、四禅～「舍念清净」"></a>9、四禅～「舍念清净」</h3><p>第四禅叫做「舍念清净」。「舍念清净」的表达造成很多人的误会，像台湾很多原始佛教的老师认为，「舍念清净」就是把念头舍得一乾二净。实际上「舍念清净」的意思是：因为平舍心已经净化到了高点，使得正念变得强而有力。从英文跟巴利文来了解就很清楚，因为文法很清楚，马上可以看出哪些是动词、名词。“purification of mindfulness due to heightened equanimity”，因为平舍心的培养而使得正念得到清净。</p><p>【经文】</p><p>『四禅: 舍念清净:「再者，比丘们！比丘以乐的舍断进入后住于第四禅，他以遍净、皎洁之心遍满此身后而坐，全身没有任何地方不被遍净、皎洁之心遍满。比丘们！犹如男子会以白衣包含头裹上后而坐，全身没有任何地方不会被白衣遍满，比丘们！这是圣五支正定的第四个修习。』</p><p>如果看英文或巴利文，「以白衣包含头裹上」应该翻译为「白衣从头到脚都包覆着」。从经文再次可以看出，第四禅乃至所有的色界禅的特质，都是「正念包含着全身」。觉知都是了解所有的「身行、心行」，而不是把注意力锁在一个小地方。此外，这段经文提到「遍净、皎洁之心」 (巴利文pabhassara citta)，就是光洁、皎洁、遍净之心、极光净之心。很多后代的佛学家误解「极光净的心」等同于「佛性」，或误解为「觉知」、「真心」。实际上，从这段经文可以清楚地看到，「遍净、皎洁之心」不是指「佛性」、「觉知之心」，而是指在第四禅，心完全从五盖之中抽离出来，变成一个高度净化、高度能力的状态。这不同于「佛性」那种「原始、本来、绝对」的观念，「遍净、皎洁之心」还只是有为之心。</p><p>「四禅」所体会到的「舍」跟「念」，不同于没有经历过色界禅所体会到的「舍」跟「念」。有些南传的佛教系统如葛印卡系统，特别强调「直观」。对于色界禅的内容讳莫高深，或者视之为禁忌。一旦体会到色界禅的喜乐，他们会诃责你并告诉你：不应该去执着这些东西，应该回到直观。实际上在佛经的讲述：如果没有经过色界禅的洗练，没有透过心行的调整，而能脱离开苦、架构起更大的安定感、安乐感，那样的舍跟念的力道是非常薄弱的。</p><p>我们可以做一个比喻，像在美国有一个「占据华尔街」活动。他们在政治倾向比较属于左派，有点抱着「劫富济贫」或是在一个程度上对富人有仇富、嫉富的心态。也就是说，他们认为富有是不道德、不环保、不能永续经营、是自私的行为。可是，如果倾听这些极端左派的人所使用的文字，里面有许多并不是来自智能或深层的慈悲，而是来自于仇富的嫉妒心、酸葡萄心理。</p><p>要能够做到如佛陀所讲的，对于世间的财富能够很超越、有出离心，内心必须要有足够的富足感，才能够处在超然的立场上批判财富。同样地，一个在情感世界不受欢迎、不受到异性的喜爱、注目的人，有可能因为得不到而有酸葡萄心理而说：女人（或男人）都是很可恶的，我一点都不想跟她们（他们）在一起。会这样说的人，实际上内心是有很大的匮乏感，并不是真的对于情感那么地超然。是因为得不到、有很大的饥渴心，而产生的一种愤慨的情怀。这种愤慨的情怀常常会扭曲行为的模式，有时候甚至会造成更大的副作用。</p><p>佛陀说：要培养「出离心」不是光修「直观」，不能只是观五蕴就能够培养出离心。一定是要不断地、一关一关去培养愈来愈高度的「丰足感」。要懂得给心喂食更好的食物，让心不是处在饥渴的状态。就像一个家财万贯的人，在财富上已经非常有安全感了，如果再回头过来看财富所带来的快乐有限性在哪里，那么这样的观察跟批评就是中肯、由衷的。</p><p>一个在情感世界里，假如已培养起很高的人格性，因为有高度的信心，有很好的才华跟资源，广受异性的爱戴、注目，如果其中有个异性不理他、不喜欢他，他不会因此而愤世嫉俗。而是跟对方互动时，能够很如实地看到对方是否真的适合自己。不会因为处在高度的饥渴感之中，很勉强要跟对方在一起。</p><h2 id="问-答"><a href="#问-答" class="headerlink" title="问      答"></a>问      答</h2><p>问：如果很快就掌握到“internal confidence”的味道，从初禅到二禅是不是就很快？</p><p>答：实际上，最好不要把四个禅定的阶段，想象成遥不可及。如果具备健康的人格性，有基本健康的生活方式，在短时间就能与这些境界隐约相应，可是相应时间可能稍纵即逝。我们要培养的是人格性与好的内心特质的连贯性。要懂得认识它们，知道哪一些成分能够帮助我们构成色界禅。也就是说，我们有可能在短时间之内，在不同的禅定之中不断地进出。</p><p>佛经中有具体的例子，在日常生活中，很可能轻易地跟那样的意境相应，例如几乎随时随地进入三禅、体会到其中的快乐。可是一开口讲话，难免要使用比较、标签、目标、评估、审核，所以在开口讲话、进入评估活动时，很快的时间内就会抽离三禅、进入到初禅。在初禅的状况中讲话，这是有可能的。有可能讲到一段落，停了一下、心马上又回到更精深的禅定境界。</p><br><p>问：一般以为禅定是静坐时才发生，从刚刚老师讲的，禅定是可以在生活当中发生的，要如何培养？</p><p>答：在日常生活之中，如果无法培养良善的人格特质，以及心行活动的力道大体上与色界禅相应，很难在这方面能有所成就。初禅之前要做的准备功夫包含：在日常生活中培养这些特质，留意这些小地方。另一方面，也只有在静坐时，才容易深化静坐的技巧。处在不受干扰、不需要跟外界应酬，不需要忙于对应外界，深细地观察：什么样的活动会造成干扰性、破坏安适感，如何把技巧精致化。最理想的状况是每天抽出一段时间独处，在心无旁鹜的状态下，去体会这方面的东西。它是相辅相成的。</p><p>在《中部 39经》佛陀告诉我们：在日常生活中要注意哪些事情，才能帮助色界禅的成就？注意平常身语意活动的方式，六根触境、吃饭睡眠能够恰到好处；在日常生活中培养正知正念；锻炼能够克服、搁置五盖的技巧…。若把这些事情做好，才比较有可能在色界禅得到定的成就。</p><br><p>问：老师谈到「平常就要锻练」。是不是到参加禅十这些禅修活动时，对这方面的体会才比较快、比较顺？</p><p>答：不一定，依每个人的状况而定。有的人的生活型态，如果没有十日禅的环境，很难能够有比较纪律、理想的环境能够帮助他。话说回来，十日禅的练习方法，实际上是20世纪初才从缅甸流传出来的。在这之前，佛教漫长的历史，有那么多证果的在家人，他们也不是透过这种密集十日禅的锻炼而成就的。最好的方式是很诚实地评估自己的所需，如果是惰性非常坚强，或平常居住的环境有很多不利修行的因素，那么，利用十日禅的机会当然是件好事。如果自己的性格不喜欢参加十日禅，也不一定非要这样做。</p><p>像我自己比较喜欢的方式是，要知道什么是精进的意涵，而型态上是比较随性的。我常常一整天在户外散步，可能做运动、做家事，甚至感觉身体疲劳，需要睡眠时就去睡觉，该起来时起来、去做该做的活动。不一定是按照制式的，几点到几点坐禅、立禅…等等。我发现制式的方式，对我个人而言并不是十分有用。反而是比较喜欢评估，现在的身体需要的是什么。而在内在的用功上，则是绵密的。我观察到台湾或大陆的同修，欠缺的是运动方面的活动。一般十日禅的规划方式，大部分时候都是静态的，对血气的循环并不是很有帮助。</p><p>一般人把佛经讲的「精进」、「正勤」想象成在禅堂里面，几点到几点你是坐在那里，你比人家坐得更久，这样就叫做精进。实际上，那跟精进不见得有直接的关连。「精进」是指：平常我们在架构快乐、安适感，学习离苦、觉察苦、觉察行为，所使用的力道是不是绵绵密密；是不是尽量不被放逸感，那种轻忽、松懈的心所打乱。意思是一天之中，可以躺在床上好几个小时，或者自由自在一下做这、一下做那，看你当下的需要，可是内心都处在很用功的状况。</p><p>只要能够掌握到这些色界禅的技巧，很容易会法喜充满，并且感觉到很想要继续修行的动力。因为你立刻得到的回馈就是更大的安适感，内心更精密地觉察到它制造痛苦的活动方式，然后把它纠正过来。处在这种强大动机的状况之下，不管是行、住、坐、卧，都会很有帮助。</p><p>我们师承的「泰国森林传承」不特别强调十日禅。像阿姜曼、阿姜李、阿姜放、阿姜杰夫，很少有办过十日禅或闭关的活动。我问起阿姜杰夫为甚么如此，他说他不喜欢作人家禅修的babysitter(保母)。连几点时该用功这种事也要制式化，只会让学生失去自主和自我纪律。如果到这些老师的禅林去用功，一天当中的早、晚，差不多有2个小时的集体静坐。除此之外，其他时间都是自己判断：什么时候该安静、该活动、该停止下来。当你感觉有动能时，就可以进入到很深的禅定。有的时候你觉得这不是目前心所需要的，你也能够在活动的状况中，继续地用功。</p><p>我觉得这种开放式的禅修，可能可以更紧密地跟生活融入在一起。</p><p>——朱倍贤教授2014.9.21skype开示</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;[作者] 朱倍贤&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;【静坐引领】&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#【静坐引领】&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;【静坐引领】&quot;&gt;&lt;/a&gt;【静坐引领】&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;正在呼吸中的全身，不断经历的膨胀、收缩的波浪，想象我们好像不断在跟这些波浪做推手一样，在推手互动之中去体会：如何跟眼前的境界互动、才能够更帮助安定、更帮助祥和、更帮助从容、更帮助清醒。
    
    </summary>
    
    
      <category term="tradition" scheme="https://www.easonx.cn/categories/tradition/"/>
    
    
      <category term="佛法" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E4%BD%9B%E6%B3%95/"/>
    
      <category term="朱倍贤" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%9C%B1%E5%80%8D%E8%B4%A4/"/>
    
      <category term="坦尼沙罗尊者" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E5%9D%A6%E5%B0%BC%E6%B2%99%E7%BD%97%E5%B0%8A%E8%80%85/"/>
    
      <category term="禅那" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E7%A6%85%E9%82%A3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>开放式禅修</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/09/22/free-meditation-202009/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/09/22/free-meditation-202009/</id>
    <published>2020-09-21T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-09-22T03:38:46.656Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近一直在看坦尼沙罗尊者和朱倍贤教授的开示，发现自己一直以来被一些佛学理论和书籍带领的有些照本宣科，讨论的时候总想用自己实践出来的现象去套理论。我需要逐渐的从理论上脱离开来，注重自己的实际体验，解说的时候也最好用自己理解的语言去解说。</p><a id="more"></a><p>以下视频是2017年坦尼沙罗尊者在新加坡录制的，菩提字幕组翻译，这个菩提字幕组是电视剧佛陀的翻译组。坦尼沙罗尊者的教法和一些禅法有所不同，入出息念会扩展到对全身的扫描，某个时间段关注于身体某个部位的入出息，但是觉知却遍布全身。<br>视频中坦尼沙罗尊者还把这种感觉用蜘蛛和蜘蛛网（大概视频在18分40秒的位置）做了比喻，值得学习探索。</p><p><a href="https://v.qq.com/x/page/e0549yz34rj.html" target="_blank" rel="noopener">https://v.qq.com/x/page/e0549yz34rj.html</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近一直在看坦尼沙罗尊者和朱倍贤教授的开示，发现自己一直以来被一些佛学理论和书籍带领的有些照本宣科，讨论的时候总想用自己实践出来的现象去套理论。我需要逐渐的从理论上脱离开来，注重自己的实际体验，解说的时候也最好用自己理解的语言去解说。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="tradition" scheme="https://www.easonx.cn/categories/tradition/"/>
    
    
      <category term="朱倍贤" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%9C%B1%E5%80%8D%E8%B4%A4/"/>
    
      <category term="坦尼沙罗尊者" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E5%9D%A6%E5%B0%BC%E6%B2%99%E7%BD%97%E5%B0%8A%E8%80%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>意料之外</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/09/09/unexpected-202009/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/09/09/unexpected-202009/</id>
    <published>2020-09-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-09-09T14:04:38.055Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>8月份基本都在医院照顾老丈人，离魔都很远的地方，不过好在目前人类的科技可以用高铁穿梭中国，所以只是坐在座位上耗时很长而已。</p><a id="more"></a><p>以前从来没有照顾过病人，也让我见识到，人不舒服时是会有很多不善心的，此时可以用舍心+如理作意来对治，当成是四念处的修行，这样就不会太多的影响到自己。</p><p>8月底收到了十年之约的邮件，本来以为我在Github删除分支重新建立，导致我几年前的文章创建时间变成了最近的时间，无法通过十年之约，没想到居然通过了。</p><p>这里分享下 朱倍贤教授的原始佛法的快乐观，朱教授的文章我都看过了，分析的比光看公众号那些罗列很多名词而不解释清楚的文章，好太多了。</p><p>上集<br><a><a href="https://v.youku.com/v_show/id_XMTU4Njc5Mzc4OA==.html?from=s1.8-1-1.2" target="_blank" rel="noopener">https://v.youku.com/v_show/id_XMTU4Njc5Mzc4OA==.html?from=s1.8-1-1.2</a></a></p><p>下集<br><a><a href="https://video.tudou.com/v/XMjQ1NjU5MDk5Mg==.html?__fr=oldtd" target="_blank" rel="noopener">https://video.tudou.com/v/XMjQ1NjU5MDk5Mg==.html?__fr=oldtd</a></a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;8月份基本都在医院照顾老丈人，离魔都很远的地方，不过好在目前人类的科技可以用高铁穿梭中国，所以只是坐在座位上耗时很长而已。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="daily" scheme="https://www.easonx.cn/categories/daily/"/>
    
    
      <category term="十年之约" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%B9%8B%E7%BA%A6/"/>
    
      <category term="朱倍贤" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%9C%B1%E5%80%8D%E8%B4%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>近况</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/08/05/recent-202008/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/08/05/recent-202008/</id>
    <published>2020-08-04T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-08-05T07:39:21.343Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很难见到本ID在这个博客里抱怨，这和自己经历过很多事情有关，有时候很多话想输出在这里，却发现有牢骚的成分，用类似佛法的话讲就是微弱的嗔心。所以话到了嘴边，就停止了。<br>也就是<strong>意门心路</strong>过一下，然后消失。<a id="more"></a></p><p>我目前只需要简单的生活就够了，不需要精致，也不需要太多passion。</p><p>7月29号开始守八戒，晚上不吃饭，目前感觉不错，晚上正念有明显提升，轻安的感觉也多了，佛陀制定的戒律肯定符合科学。<br>守八戒是为了提升 七觉支，减弱烦恼。当减少对外界环境的依赖，也就是通过六门而来的信息减少，确实心能够处在好的状态。</p><p>换句话说，如果家里没有电子设备，你不能做剧烈运动，如何锻炼自己？</p><p>我最近增加了经行的办法，光着脚在家行走。定力提升较快，加上过午不食的戒，虽然晚上摄入的能量几乎没有了，但是身体会从其他地方保存能量。而我发现晚上吃东西，<br>原本小肠也吸收不了多少，体重也不会增加太多，所以不吃晚饭虽然从表面看起来是少摄入了能量，但其实能量并没有因为晚上少吃一顿而有明显减少。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;很难见到本ID在这个博客里抱怨，这和自己经历过很多事情有关，有时候很多话想输出在这里，却发现有牢骚的成分，用类似佛法的话讲就是微弱的嗔心。所以话到了嘴边，就停止了。&lt;br&gt;也就是&lt;strong&gt;意门心路&lt;/strong&gt;过一下，然后消失。
    
    </summary>
    
    
      <category term="daily" scheme="https://www.easonx.cn/categories/daily/"/>
    
    
      <category term="经行" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E7%BB%8F%E8%A1%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>杭州行</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/07/19/hangzhou-202007/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/07/19/hangzhou-202007/</id>
    <published>2020-07-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-19T13:49:49.728Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>博主也来杭州旅游不少次了，今天龙翔桥站附近真是人气爆棚，尤其是银泰商场B1层，人满为患，来这里竟然没法吃饭，全部都在排队，走道里也都是人。<a id="more"></a><br>疫情后的餐饮需求只增不减，当国外还在水深火热的时候，我们的经济已经风生水起了。</p><p>从这样的趋势来看，一个城市也需要“去中心化”，多建设出几个CBD来缓解中心商圈的压力，不然很多店铺形成超买，有钱也没地方花。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/20200718_1423.jpg" alt="西湖、元气森林苏打气泡水"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/20200718_1433.jpg" alt="断桥边的荷花"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/20200718_1531.jpg" alt="七喜便利店的肉松海苔冰淇淋，推荐"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/20200718_1603.jpg" alt="德克士的冲绳海盐芝士冰淇淋，12元两个，海星几乎没有味道，冰淇淋还行"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/20200718_1604.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/20200718_2012.jpg" alt="子固路的老南昌拌粉,80年代的既视感"></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/20200718_201254.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/20200718_1948.jpg" alt="夏普冰箱，记得小时候家里的冰箱就是这个系列的"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;博主也来杭州旅游不少次了，今天龙翔桥站附近真是人气爆棚，尤其是银泰商场B1层，人满为患，来这里竟然没法吃饭，全部都在排队，走道里也都是人。
    
    </summary>
    
    
      <category term="travel" scheme="https://www.easonx.cn/categories/travel/"/>
    
    
      <category term="杭州" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%9D%AD%E5%B7%9E/"/>
    
      <category term="西湖" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E8%A5%BF%E6%B9%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>注解</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/07/16/value-annotation/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/07/16/value-annotation/</id>
    <published>2020-07-15T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-16T05:34:05.613Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在java类中用@Value注解，读取application.yml的属性，并绑定变量，代码如下<a id="more"></a></p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">@Value(&quot;$&#123;myjwt.tokenExpireTime&#125;&quot;)</span><br><span class="line">public Integer tokenExpireTime;</span><br></pre></td></tr></table></figure><br>application.yml<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">myjwt:</span><br><span class="line">  tokenExpireTime: 1024</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>用Alt+Enter键自动引用了 “lombok.Value” 包，结果@Value这行标注红字，编译无法通过。</p><p>后来在网上搜到问题所在，此时要导入的Value的包不是lombok.Value,而是org.springframework.beans.factory.annotation.Value，<br>更换了导入包，则问题解决。</p><p>lombok里@Value的用法：注解在类上，相当于为属性添加 final 声明，只提供 getter 方法，而不提供 setter 方法。</p><p>Java的一个“暴力”美学之处在于注解，可省略很多重复性的代码。在方法上加注解可以实现很多复杂功能，并且方法内部无代码侵入，比如Redisson的分布式锁，<br>最近在学习<a href="https://gitee.com/ztp/redisson-spring-boot-starter" target="_blank" rel="noopener">redisson-spring-boot-starter</a>，开源软件，支持多种上锁方式，<br>注解是@Lock。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在java类中用@Value注解，读取application.yml的属性，并绑定变量，代码如下
    
    </summary>
    
    
      <category term="code" scheme="https://www.easonx.cn/categories/code/"/>
    
    
      <category term="java" scheme="https://www.easonx.cn/tags/java/"/>
    
      <category term="lombok" scheme="https://www.easonx.cn/tags/lombok/"/>
    
      <category term="redisson" scheme="https://www.easonx.cn/tags/redisson/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>看淡今朝</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/07/11/let-it-go-today/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/07/11/let-it-go-today/</id>
    <published>2020-07-10T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-12T06:08:52.194Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天发现上一篇文章引用小米相册的照片和视频，都无法在博文里显示了，原来小米相册里文件的地址是动态生成的，一天时间左右，链接就变化了，无法外链。<a id="more"></a>没办法，老老实实只能重新用Github上传照片，而Github本身不支持外链视频，这样视频也没法显示了。</p><p>今天晚上在四念处学习群里听南达悉谛长老开示，开示后有提问环节，长老的中文没有英文熟练，有贤友作为主持人翻译或转达问题给长老。我提了一个问题，也是一直很想问的：怎么知道自己适合四十种业处中的哪一种，需要自己每一种都试过来吗？</p><p>等提问后，主持人说我们这里的学习主要是四念处，先不予回答，如果有问题可以后续微信联系我们的师兄。这时我才意识到这个问题不适宜。我上网搜了下四十种业处，原来都和止禅有关。之前一直以为四十种业处和观禅也有关系，原来根本没关系。观禅只认为有两种业处，名业处和色业处。所以个人感觉观禅不强调业处，只强调念处（四种：身念处、受念处、心念处、法念处）。</p><p>以后面对面的小参也要注意根据导师的专长范围去提问，不能问超过范围的问题（类似于编程语言中的.Net和Java之分）。我潜在的问题其实是导师能否知道学生适合止禅还是观禅，而实际上导师一般只精通止禅或观禅的一种，大概率是不知道学生适合哪种的，所以希望导师能正确的对学生做出这种“定性”的引导，概率是非常小的。就算导师告诉你适合哪种，还是需要自己去尝试，从入出息念或身念处（观腹部起伏）等主流的试起来，求人不如求己啊。</p><p>其实，学禅也有派系，学禅也有一个“江湖”，分了止禅和观禅，就已经是两种截然不同的方向了。这世上人多了就有江湖，江湖没有完美，总有得意和失意。漂泊四海后，还是看淡今朝为好。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天发现上一篇文章引用小米相册的照片和视频，都无法在博文里显示了，原来小米相册里文件的地址是动态生成的，一天时间左右，链接就变化了，无法外链。
    
    </summary>
    
    
      <category term="daily" scheme="https://www.easonx.cn/categories/daily/"/>
    
    
      <category term="小米" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E5%B0%8F%E7%B1%B3/"/>
    
      <category term="观禅" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E8%A7%82%E7%A6%85/"/>
    
      <category term="相册" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E7%9B%B8%E5%86%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>吃烤串</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/07/10/eat-bbq/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/07/10/eat-bbq/</id>
    <published>2020-07-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-11T11:35:52.004Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>昨天打坐效果不是特别好，只坐了2个小时。修行就是这样，偶尔有惊喜，大部分时间没有进步、平平无奇。晚上本想着在外面随便吃点，在富荟广场逛着逛着，发现新开了一个店，叫三个蒙古大叔烤羊肉串，进去吃了顿饭。</strong><a id="more"></a></p><p>店内有很多屏幕，都应该是LED超薄屏吧，离我最近屏幕的图案是白云和不断飘落的花瓣。让我想到了《西部世界》第三部，地铁里那个有红鲤鱼游动的屏幕。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/IMG_20200709_185822.jpg" alt=""></p><p>吃烤串有专门的架子，架子的宽度比烤串长度短一些，在接近烤串两端的位置各有十几个齿轮，可以360度转动，这样就不用人工来翻转烤串了，是一个聪明的发明。</p><p>关于吃肉和佛教，上座部一直的传承是，佛陀从来没有说不能吃肉，实际上出家人托钵，是接受在家居士供养的包括荤菜之内所有食物的，不挑剔。在家的修行者，需要注意至少要持五戒，而且吃食物时尽量少升起贪根心，保持打坐周围环境的整洁舒适，这样打坐的时候容易升起轻安。</p><p>最近一直在听uttama尊者的云禅修营的开示，好像尊者是在多伦多，到今天快结束的时候蹦出一两句搞笑的话。意思是说如果你工作非常忙碌，是很难升起正念正知的，如果不是太缺钱，这个家庭不是太困难，你为什么要干的那么辛苦呢？伟大的五蕴狗:)。</p><p>尊者的开示也不都是严肃刻板，也有风趣幽默，这也是心灵升华到一定程度自然产生的。希望自己能成为类似的人，不为外物所缚，即使失去很多，也能保持快乐的心境:)。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;昨天打坐效果不是特别好，只坐了2个小时。修行就是这样，偶尔有惊喜，大部分时间没有进步、平平无奇。晚上本想着在外面随便吃点，在富荟广场逛着逛着，发现新开了一个店，叫三个蒙古大叔烤羊肉串，进去吃了顿饭。&lt;/strong&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="daily" scheme="https://www.easonx.cn/categories/daily/"/>
    
    
      <category term="富荟广场" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E5%AF%8C%E8%8D%9F%E5%B9%BF%E5%9C%BA/"/>
    
      <category term="西部世界" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E8%A5%BF%E9%83%A8%E4%B8%96%E7%95%8C/"/>
    
      <category term="餐厅" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E9%A4%90%E5%8E%85/"/>
    
      <category term="烧烤" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E7%83%A7%E7%83%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>禅修总结(壹)</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/07/08/meditation-summary1/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/07/08/meditation-summary1/</id>
    <published>2020-07-08T07:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-09T08:17:36.643Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近博主修习止禅出现了一些进展，这些进展不是突然出现的灵感，而是阅读了很多导师的文章，用其指导禅修之后产生的。<a id="more"></a></p><p>如果内心想要去除纷乱的想法和焦虑感，修习止禅是最好选择，现代科技发达，很多劳动者的思想都比较复杂，容易妄念纷飞，追悔过去。 我们每天使用心去思虑，心会带着一些不好的习惯，影响我们的言行。这样的心在阿毗达摩里包括掉举和追悔两种不善心所。 把心灵调校正确，能给我们的工作和生活带来很多利益。</p><p>这里推荐下坦尼沙罗尊者的开示 <a href="/2020/07/06/the-steps-of-breath-meditation/" title="呼吸禅定步骤">呼吸禅定步骤</a> 和 阿姜布拉姆的开示 <a href="/2020/07/07/the-16-steps-of-happy-breath/" title="禅悦：快乐呼吸十六法">禅悦：快乐呼吸十六法</a> 两篇文章都详细描述了修习禅定中的细微之处，阅读他们的开示能体会到智慧和善巧之处。</p><p>《中部》的《入出息念经》所提到的十六步，也出现在上座部佛教的著作《清净道论》中。佛陀为我们总结了清晰的步骤，只要按照这十六个步骤一步步来修习，一定会有所收获。修习需要循序渐进，不要指望跳过前期的步骤而进入后期，想快速进入某个步骤，也要以前期的步骤为基础。博主之前就是没有了解到这么细致，只是关注鼻尖下的呼吸，而没有注意过程中升起的喜和乐，导致禅修没有什么进展。</p><p>从博主的体验来看，经历过了第三步，体验到完整的呼吸，第四步自然会将注意力全部导向呼吸，而注意力集中的结果，是五根门对外界觉知的减弱，进而加强意识对呼吸的念住和觉知，比较理想的状态是身体的感觉几乎没有，只有意门在觉知呼吸。第五和第六步非常关键，只有自然升起喜和乐，才代表你前面四步做的不错，此时你需要继续觉知平稳的呼吸，并且不能沾沾自喜，这样后面第七步和第八步才有可能顺利到来。如果在关键步骤过于兴奋和激动，那么你会破坏自己稳定的状态，心会从呼吸的所缘上跑开，你需要重新聚集心力，持守呼吸，注入足够的专注力，才能重新回到关键步骤。实际修习中，很多人达到念息遍身（体验完整的呼吸）和除身（使呼吸平稳）这两步就已经很难，从他们打坐的外形来看，面部表情痛苦，昏昏欲睡，说明完全没有进入觉喜与觉乐的第五和第六步。即使进入了第五和第六步，喜乐感的强弱也会有波动，完全看你当时内心的素质。</p><p>在第六步之后更难的是，升起喜乐并保持，同时需要平稳平静的觉知呼吸。心的力量不仅要维持喜乐的存在，并且要维持对于呼吸业处的关注力。第七步是觉心行，博主认为和第四步–使呼吸平稳  相呼应，只有平稳的呼吸才能带来对呼吸用心的感受，内心喜乐感的减弱，会使我们重新回到第四步，着重展开稳定呼吸的工作。而喜乐感的增加，呼吸会变的极其微细，让你越来越趋向第七步–觉心行。当你第七步做的很好时，呼吸会逐渐“消失”，因为喜和乐已经非常明显，我们的心有一部分在体验这种喜乐，注意不要因为喜乐打破了内心的静默。入出息念的所缘仍然是呼吸，注意不要丢失对呼吸的觉知。这些步骤互相依存、缺一不可，每一步都在描述修习禅定的要素。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近博主修习止禅出现了一些进展，这些进展不是突然出现的灵感，而是阅读了很多导师的文章，用其指导禅修之后产生的。
    
    </summary>
    
    
      <category term="tradition" scheme="https://www.easonx.cn/categories/tradition/"/>
    
    
      <category term="佛法" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E4%BD%9B%E6%B3%95/"/>
    
      <category term="止禅" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%AD%A2%E7%A6%85/"/>
    
      <category term="阿毗达摩" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E9%98%BF%E6%AF%97%E8%BE%BE%E6%91%A9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【转】连载六：禅悦：快乐呼吸十六法</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/07/07/the-16-steps-of-happy-breath/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/07/07/the-16-steps-of-happy-breath/</id>
    <published>2020-07-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-08T11:05:56.858Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>[作者]阿姜布拉姆</p><p>第四章 美丽的呼吸<br>​</p><p>佛教的精髓在佛陀的觉悟中。有一次，在佛陀修行面临困难时，他忆起童年时一次禅修的经验，明了禅那乃是通向正觉之道。于是他坐在菩提树下开始禅修，所使用的方法旧时入出息念。这样修习进出禅那，他迅速获得正觉正见，因而成为了觉悟者。<a id="more"></a></p><p>　入出息念也是随后佛陀教导弟子们禅修的重要方法，在藏经中，尤以《中部》的《入出息念经》最为著名。</p><p>入出息念包含前期准备意即接下来的十六个步骤。前十二个是之道如何进入禅那，后四个是关于推出禅那后该如何行事的指导。</p><p>前期准备<br>寻找安静的场所</p><p>首先，佛陀说要找一个不会受到人、声音或琐事（如蚊子叮咬）打扰的安静处。虽然有人可能想要在蚊虫肆虐的丛林或老虎出没的步道上禅修，但那只会增长禅修者的忍耐力而非进入禅那的能力。佛陀称赞的理想场所是像公园或果园一类的地方。</p><p>接着，找个舒适的座位坐下来。你可以坐在垫子、板凳或椅子上，只要能让身体轻松的久坐即可。你也不必要盘起双腿并僵硬的挺直后背，用最随意的姿势进行禅修就好。不管选择何种姿势，目的只在于解除不适并尽快放松身体。<br>入出息念的十六个步骤最好用坐姿完成，正如佛陀在菩提树下做的一样。</p><h2 id="安立正念"><a href="#安立正念" class="headerlink" title="安立正念"></a>安立正念</h2><p>接着，你需要系念在前。意思并非把注意力放在鼻尖＼上嘴唇或眼前的某处，而是指重拾正念，也就是说，禅修者要先安立正念。</p><p>在前期准备工作中，我们当遵循修习觉知当下与静默觉知当下的方法创立正念，也就是保持静默，将正念集中于当下正发生的事情——这种层次的正念正是你开始修习入出息念时所需要的。</p><p>有太多的禅修者太快进入呼吸的禅修阶段，忽略了要先建立足够的正念的前期指导，因此而遇到麻烦，他们无法将呼吸持守于心，甚至用太多的意志力顽强的抓住呼吸，以致越来越紧张，也使佛教的呼吸禅法背上污名。</p><h2 id="呼吸禅法十六步"><a href="#呼吸禅法十六步" class="headerlink" title="呼吸禅法十六步"></a>呼吸禅法十六步</h2><h3 id="步骤一、二：知息入和知息出"><a href="#步骤一、二：知息入和知息出" class="headerlink" title="步骤一、二：知息入和知息出"></a>步骤一、二：知息入和知息出</h3><p>虽然佛陀说须先体验绵长的呼吸，后再体验短促的呼吸，但你无需强自控制呼吸以符合这项教导。企图控制呼吸只会导致不适，你只要单纯观察呼吸，觉知它的长短即可。<br>我们需要了解这项教导的原因是，开始时你可能会觉得只是观察吸气和呼气感觉很无趣，但佛陀的教导会帮助你了解更多。有时我会建议弟子应在此阶段注意：入息与出息，谁持续的时间较长？入息与下一个出息之间的间隔，是否和出息与随后入息之间的间隔一样长？入息的感觉和出息的感觉相同吗？其作用跟佛陀教导的体验长短呼吸是相同的，目的是让禅修者观察更多细节，不致生厌。</p><p>还有一个方法可以帮助你持守呼吸，设想一个有关入息与出息的美丽故事。我提醒弟子，我们正吸进的氧气是花园和森林中的植物补给的，而呼出的二氧化碳则是植物的食物。因此，可以想象自己正在吸入花朵与树木所赐予的珍贵礼物，而呼出的空气同样是送给身边绿色植物的宝贵礼物——你的呼吸与生气勃勃的植物紧密关联，这种感知呼吸的鲜活方式，会让你更容易持守呼吸。</p><p>在泰国森林传统中，佛陀二字被融入了呼吸的禅修之中，吸气时末年佛，吐气时，默念陀，起作用同样是让你在禅修的初期阶段更容易持守呼吸。</p><h3 id="步骤三：念息遍身（体验完整的呼吸）"><a href="#步骤三：念息遍身（体验完整的呼吸）" class="headerlink" title="步骤三：念息遍身（体验完整的呼吸）"></a>步骤三：念息遍身（体验完整的呼吸）</h3><p>第三步意思为体验完整的呼吸过程，某些人会误解“身”指身体，因此错误的以为此阶段应把注意力转向全身所有感觉，这是个错误。实际上，第三个步骤的目的是为了让禅修者可以更加熟练的运用、维持正念，去观察呼吸过程中产生的每一个感觉。</p><p>依循此步骤，你可以清楚的觉知入息从原本静止到开始启动的整个过程，你能看见入息每一刹那的进展，其达到定点后逐渐消退，直到完全消失，你的内心甚至清明到可以看见空隙，入息与下一个出息之间的间隙。你的心要像猫捉老鼠一样保持警觉，以捕捉下一个出息的启动。</p><p>随后，你观察着出息逐步进展的过程——开始启动，达到定点而后消退，最后再次消失。接着，你要观察出息与入息之间短暂停歇的空隙。在这重复呼吸的过程中，你便已经完成了第三步，体验完整的呼吸。</p><p>在印度的经典史诗摩诃婆罗多中有一个譬喻，关于一个老师和三位弟子的故事，可以用来解释第三个步骤。意为老师以射箭训练弟子禅修，一段时间后，老师把一个玩具鸟小心安放在很远的树枝上，要求他们必须射穿鸟的左眼。老师告诉他们，必须先安静，让心与目标合一，才能放箭。第一个弟子射出前，老师问，能看见鸟嘛？他毫不犹豫的回答，是的。老师马上把他推开。第二个弟子射出前，老师问，能看见树上的鸟吗？弟子说，什么树。老师继续问，能看见鸟吗？弟子说，是的。老师继续推开他。第三个弟子射出前，老师问，你能看见树上的鸟吗？，他答道，什么树？什么鸟？老师继续问，那你看见什么？弟子说，我只看到一个眼球。——箭笔直的射穿了弟子觉知到的唯一事物，鸟的左眼。</p><p>这个故事对于如何达到入出息念的第三步——体验完整的呼吸，是个相当精准的比喻。就像第三个学生全心专注于鸟的左眼，你同样也应该专注于体验完整的呼吸。当你完成第三步时，若问你，你能听到声音吗？你会答，什么声音？你能感觉到身体吗？什么身体？你能看见什么？只有当下的呼吸。很好！</p><h3 id="步骤四：除身（使呼吸平稳）"><a href="#步骤四：除身（使呼吸平稳）" class="headerlink" title="步骤四：除身（使呼吸平稳）"></a>步骤四：除身（使呼吸平稳）</h3><p>当你完全专注于呼吸时，妨碍你进步的因素锐减，你的呼吸自然会变得安定平稳，轻柔平顺，就如同一块粗重的厚棉布换成了细致的绸缎。你可以暂时打破内在的静默，对自己重复说，平稳、平稳，以确保整个过程顺利进行，然后再重新回到静默之中，体验唯有呼吸的当下。你还可以通过这么做来给守门人指示。</p><p>如果你太快跳入第四步，将会陷入昏眠，只有先捉住野马，才有可能驯服它。同样，你必须先捕捉到完整的呼吸，第三步完成后，才能使呼吸变得平稳。<br>凭借意志力达到第三步的禅修者，会发现自己无法调和呼吸，使其安定平稳。他们过去只是用力而未放下，因此现在才会停滞不前。当你手上拿着一朵花时，绝不可握得太紧，否则只会弄坏它。精细的对象需要细腻的接触，如果想要维持正念，持续数分钟的觉知平稳的呼吸，你的心就要非常敏锐，它永远无法只凭借纯粹的意志力去强行掌控。</p><p>当木匠锯木材时，他可以看见整把锯子，当他专注于锯木时，他的注意力会越来越集中于锯子接触木材的那一部分，锯柄很快便从眼前消失，再过一会，他就只能看见与木材接触的那个锯齿，左右两边的锯齿都不在他的觉知范围内，他不知道也无需知道那锯齿到底属于锯子的前段中段还是后段。</p><p>同样，第四步中，当呼吸逐渐平稳，你的注意力将变得非常精细，你只会觉知到当下那一刹那的呼吸。你完全不知道它是入息还是出息。</p><h3 id="步骤五、六-觉喜与觉乐（体验伴随呼吸而来的喜与乐）"><a href="#步骤五、六-觉喜与觉乐（体验伴随呼吸而来的喜与乐）" class="headerlink" title="步骤五、六　觉喜与觉乐（体验伴随呼吸而来的喜与乐）"></a>步骤五、六　觉喜与觉乐（体验伴随呼吸而来的喜与乐）</h3><p>第五步，你将体验伴随呼吸而来的喜，第六步则将体验伴随呼吸而来的乐。喜与乐很难被拆开，且经常一起出现，因此我们可将二者视为一体。</p><p>当呼吸逐渐平稳时，喜与乐会自然生起，就如黎明的太阳光在东方地平线上缓缓出现一般。因为此时你所有的心理能量都流入了觉知者而非造作者，所以喜与乐是自动生起，而非由你控制。事实上，从你呼吸的平稳程度可知，你什么也没做，只是在观察。清晨第一道阳光照在地平线上只是早晚的问题，同样，当你维持平稳的呼吸时，喜与乐也迟早会出现在你的心中。</p><p>倘若你已经达到第四步，且能持续觉知非常平稳的呼吸，却未看到喜与了，那么我给你的忠告是，别惊慌，别因失去耐心而破坏了整个进程。你可以这样反省，你是完全静默的觉知呼吸吗？你可有受到什么干扰？也许是因为你未能持续觉知当下的呼吸，也可能是你的呼吸还不够平稳。若果真如此，请耐心等候，当你能够维持正念，不受任何干扰的觉知呼吸，且呼吸变得越来越平稳时，喜与乐迟早会生起。</p><p>伴随呼吸而来的喜与了开始时可能极其微妙，使你难以察觉，就如某个常吃便宜餐点的人，首次去五星级的法国餐厅，因为品位太差而不懂得欣赏那里的菜肴。当你的禅修经验越来越丰富时，你将能很快觉知喜与乐，成为静心的行家。</p><p>完成入出息念的第五与第六步，等同于达到前面介绍的基本禅法中“持续专注的觉知美丽的呼吸。在此阶段，呼吸回显得非常平静和美丽，甚至比春天的花园或夏天的日落更迷人。</p><h3 id="步骤七，觉心行（用心体验呼吸）"><a href="#步骤七，觉心行（用心体验呼吸）" class="headerlink" title="步骤七，觉心行（用心体验呼吸）"></a>步骤七，觉心行（用心体验呼吸）</h3><p>当呼吸变得更加美丽，喜与乐在无形中逐渐增长时，你的呼吸似乎完全消失了。在第一章中，我称此为只剩下美丽的呼吸。我也举了嘻笑猫为例。这精确的描述了以下过程，从第五与第六步进入第七步时，只认知到呼吸需用心体验，换言之，此时呼吸遁于无形，你只能用心去感受。</p><p>在此我要引用佛陀对于眼耳鼻舌身意六根的分析，来理清上述转变过程。在禅修初期，你舍弃眼耳鼻舌，让这四根暂时完全关闭，然后舍弃第五根身的多数活动，而只专注于呼吸的触感，并排除其他所有的事物。第六根，意，则自始至终都在运作。现在，第五根身也关闭了，只剩下第六根意在觉知呼吸。<br>请想象某位老朋友，满头乱发，蓄着胡子，经常穿的邋遢的到处走动，后来他出家为僧，当你初次在寺院见到他时，他光着头，还穿着僧袍，你可能认不出他，但他毕竟还是你的老朋友，只是衣着外表不同罢了。</p><p>同样，你的老朋友呼吸常常穿着触感走来走去，对此你主要是用过第五根来认知的，在入出息念的第七个步骤里，你的呼吸超越了五根的世界（尤其是第五根），现在你只是通过第六根，而认知到呼吸是心的体验对象。这正是佛陀称这一步为觉心行的原因。</p><p>因此，若你的呼吸在此阶段似乎消失了，切记这是自然现象，别四处寻找从前对呼吸的感知。当呼吸似乎消失时，你应问自己还剩下什么，若你已认真的遵从直到，在喜乐安立之后，呼吸只会看似消失，剩下的只有喜与乐。你的正念必须细微到足以辨认出喜与乐这个微妙的对象，它将会告诉你这微妙的喜与乐旧时老朋友呼吸，但现在你只能用心去体验。</p><p>若无法持守呼吸，那是因为自第五步与第六步生起的喜乐还不够，在关闭第五根前，你应该积极禅修，在感受到大量的喜与乐之后，才会观察到较美丽的呼吸。不过只要多练习，正念会更灵巧的持守微妙的喜乐层次，你也能早一点舍弃第五根，用意根（心）去体验呼吸。</p><h3 id="步骤八：除心行（保持呼吸的平稳）"><a href="#步骤八：除心行（保持呼吸的平稳）" class="headerlink" title="步骤八：除心行（保持呼吸的平稳）"></a>步骤八：除心行（保持呼吸的平稳）</h3><p>在禅修的这一阶段与后续阶段，积累的喜与乐可能会使你过于兴奋而不再平静。因此佛陀才会教导入出息念的第八步，保持呼吸的平稳。</p><p>当禅修初学者（有时也可能是经验丰富者）在开始经历一些禅悦时，他们一不小心就会产生“哇”的反应，哇，终于出现了，太惊人了！但这时禅悦会立即消失，因为他们太兴奋了。</p><p>恐惧也可能会随着禅悦生起，这不是我所能承受的，这太惊人了，我不该得到。于是禅悦再次消失了，因为恐惧破坏了平静。</p><p>因此，要当心兴奋与恐惧这两个敌人，人啊们可能在此阶段出现，这时你要记得让呼吸保持平稳，并维持当下的安定与静默，否则禅悦将会消失。</p><p>阿姜查的著名比喻“宁静的森林水池”有助于我们了解此处的情况。阿姜查在泰国的丛林中修习头陀行时，常因炎热而汗流浃背，如果下午没有洗澡，整个晚上都会因粘腻而感到不适。因此他往往会寻找森林中的水塘，在附近扎营过夜。</p><p>处理完其他事物后，他会在离水塘几米处禅坐。他有时习惯睁开眼睛打坐，因此会看见许多动物走出丛林来洗澡、喝水。他们只有在非常平静的时候才会出来。他们走出灌木丛，会四处张望和嗅闻，以查看是否安全。如果他非常平静，动物就会出来，有些还在水中玩耍，好像他不存在。有时也会出现一些罕见的不知名的动物。</p><p>这个比喻很适合用于描述禅定。水塘是心的象征，在修习入出息念的第八步，你只需要坐在它面前观察，若给予任何指示，那就是不平静。美丽的生物（即禅相与禅那）只有在你完全平静时才会出现，他们若出来查看动静，而你“哇”，他们一定会马上退回森林，不敢再出来。如果他们出来时发现你在看着，即使你指示用眼角余光，他们也会觉察并逃跑。你若希望这些生物现身并安心玩耍，就不能移动。当你完全平静，不说话也不移动时，禅相就会出现。在这个过程中，先现身的是普通景象，然后是很美的景象，最后是非常奇特与美妙的景象，奇特到你叫不出名字，甚至无法想象出它们的存在——那些便是禅那。</p><p>阿姜查这个美妙的比喻，体现出他的智慧与深奥悟心。当你心中生起了喜与乐，了解到喜乐不外乎是用心体验呼吸所致，且能在观察呼吸的过程中保持平稳，非凡的禅那便可能出现。</p><h3 id="步骤九：觉心（体验心）"><a href="#步骤九：觉心（体验心）" class="headerlink" title="步骤九：觉心（体验心）"></a>步骤九：觉心（体验心）</h3><p>《入出息念经》的第九步被称为体验心。对于心是什么，一些人有自己的想法与观点。但只有这一阶段，你才可能真正了解、体验心。</p><p>你只能通过禅相（即心的反射）来体验心。例如眼睛。它能透过镜子看见自己（它看见的是镜子对自己的反射），而你在此禅修阶段所看见的反射（即禅相）是心的真实反射，就像照镜子，它表面的所有尘埃与污垢都已经在禅修中清除干净，心终于可以看见自己在镜子中的反射——禅相。</p><p>当禅相生起时，它的奇特几乎无法形容，我们常常用语言来比喻某样东西硬的像砖块，或软的像草……我们总是从五根的世界去引用比喻，但心的世界很难有适当的比喻。你在初次体验禅相后，心想：这到底是什么？你知道那是真实的体验，但就是很难找到描述它的完美比喻。你只能说，它像一种光，像一种禅悦的感觉，有点像这个，有点像那个。你知道它和你以前觉知的对象完全不同，但还是必须设法描述它。不管你如何描述所体验到的禅相，它们其实都是同一种觉知，只是我们使用的比喻不同罢了。</p><p>然而，对许多禅修者而言，心转瞬即来，转瞬即逝，就如动物从森林中出来，一旦觉察有人就立即逃逸。有些禅修者很难看见禅相，它们达到持续专注的觉知美丽的呼吸阶段后，却什么也没发生，它们往往因此怀疑自己哪里所错了，以下事例可以解释此种感觉。</p><p>某天深夜，我从灯光明亮的茅棚出来，走进茂密黑暗的森林。周围黑的伸手不见五指，我保持平静与安定，慢慢的，眼睛适应了黑暗，不久我就能辨识周围树木的形状，抬头也可看见美丽的星星甚至整条银河。</p><p>体验禅相可能就像这样，在无形无相的平静中，呼吸似乎消失，起初我们可能什么也看不见，但只要安忍并静静等待，正念很快会逐渐适应这个超乎过去的习惯（类似前述的明亮的房间）的“黑暗”，并且看见事物的形状。起初，我们所见的形状很模糊，但不久之后，美丽的禅相（星星）可能会出现。若持续平静的时间够持久，最佳的禅相（银河）也可能出现。</p><h3 id="步骤十：令心喜（使禅相发亮）"><a href="#步骤十：令心喜（使禅相发亮）" class="headerlink" title="步骤十：令心喜（使禅相发亮）"></a>步骤十：令心喜（使禅相发亮）</h3><p>禅相的两个缺陷可能会阻碍禅修者的进步，禅相显得过于暗淡与禅相不稳定。为了点明这两个问题，佛陀教导入出息念的第十步和第十一步，使禅相发亮、维持禅相。“使禅相发亮”的意思是，心越是喜悦，禅相就会越明亮。如果要进入禅那，禅相必须是你所见过最明亮的事物，而且必须具有超凡之美。</p><p>为何禅相会显得黯淡甚至污浊呢？禅相只是心的反射，若禅相黯淡，则意味着你的心是黯淡的。若禅相污浊，则表明你的心被污染了。此处容不得你欺瞒或否认，因为你在直接面对最真实的心理状态。</p><p>佛陀说，若无净戒则无净定。在此，戒的重要性非常明显。若心不净，则身口意行都会受到污染。即使禅修时禅相出现了，那也将是黯淡污浊的。若这是你的经历，那你得在禅坐外多做一些净化自身行为的努力，保持戒律清净，并检视自己的话语。</p><p>慷慨慈悲、信心坚定的人，通常拥有所谓的“纯净的心”。这种内心纯净的禅修者，便是最能体验明亮禅相的人。因此，除了持戒清净之外，也要培养纯净的心。</p><p>然而，有时即使是善良的人也会见到黯淡的禅相，通常这是因为他们的心理能量很低，或许是生病或过度劳累所致。避免这类问题的方法是花点时间休息激励人心的禅法，例如忆念佛法僧三宝，并观想他们，直到内心充满喜悦。<br>如果你原本就是非常宽厚的人，那么就可观想过去的布施来吉利自己，佛陀称此为“舍随念”。你也可以花点时间修慈。一旦心理能量提升到喜悦光明的层次，便可重回入出息念。</p><p>以上所谈的，都是在开始入出息念之前使禅相发亮的技巧。此外，在禅修期间生起的禅相若显得黯淡，以下还有四种方式可使之明亮：</p><p>一， 专注于禅相的中心。即使在黯淡的禅相里，中心也会比四周明亮，你应当温和的建议自己去看看禅相的中心。中心的亮处会慢慢扩散开来，然后你再专注于扩散亮处的中心，那会比先前羹明亮。这样反复进行，黯淡的禅相很快会变得极其明亮，且亮度会持续“激增”，直至进入禅那。</p><p>二， 强化对当下的觉知。虽然觉知当下是入出息念前期准备的一部分，但在此阶段经常会出现对当下的觉知变得迟钝的情形。更敏锐的专注于觉知当下，有助于禅修者维持正念，避免昏沉，并使禅相发亮。</p><p>三， 对禅相微笑，禅行是你内心的反射，若心微笑，禅相就会回报以笑容。禅相若一直黯淡，有可能是由嗔念引起，但微笑有足够的力量来克服这个障碍。你若不了解对禅相微笑的意思，可以去照镜子，然后微笑，并在心里对着禅相重复这个动作。</p><p>四， 返回美丽的呼吸，有时禅相黯淡，就只是因为你太早看见禅相了，因此你最好能温和的下定决心，在美丽的呼吸这个禅修阶段待久一些。即使禅相出现，若它是黯淡的，就将之忽略，并重新返回持续专注的觉知呼吸这一阶段。通常我这么做时，禅相不久就会再次出现，而且比先前更亮。当我再次忽略它时，它会持续出现并且越来越亮，直到出现真正灿烂的禅相。</p><p>你可以通过以上方式来擦亮禅相，使其自然而然的发亮，直到变得美丽而光芒四射。</p><h3 id="步骤十一：令心摄"><a href="#步骤十一：令心摄" class="headerlink" title="步骤十一：令心摄"></a>步骤十一：令心摄</h3><p>第二个禅相缺陷是禅相的不稳定性，它会阻碍禅修的深入，使禅相快速消失。为了处理这个问题，佛陀教导出入息念的第十一步，令心摄，意思是持续观察禅相。</p><p>通常禅相初现时相当不稳定，不是一闪即逝就是不停移动。明亮有力的禅行比昏暗虚弱的禅相能维持更长时间，这正是佛陀在上一步教导我们使禅相发亮的原因。有时禅相变得光辉闪耀，而能使其保持更长时间，以便禅修者仔细观察。然而，即使是明亮的禅相也可能是不稳定的，因此我们要找寻维持禅相的最佳方法。</p><p>帮助我们维持禅相的洞见，是完全明白心中所见的禅相只是觉知者的反射。如果觉知者移动，反射的禅相也会跟着移动，就像在镜子面前盯着自己的影像一般，你移动，影像也会跟着移动，只要你不停移动，就不可能通过固定镜子来保持影响静止不动。所以，你应该专注于让心中的觉知者保持安定静止。此时，觉知者的反射影像，即禅相，就会保持稳定，静止不动并持续发出亮光。<br>造成禅相不稳定的原因，往往是恐惧或兴奋，这表明此时的你反应过度了。初次体验禅相就像遇见一个完全陌生的人，你经常因为不认识或不知道他们如何表现而忐忑不安，然而在认识对方之后，你即可轻松的和他们交流沟通，而且很快就成为好朋友。你和他们在一起会觉得很自在，恐惧或兴奋等反应消失了。这很像小孩子学习骑自行车，一开始可能会紧抓车把，但由于身体无法放松而一直跌跤。在经历多次挫伤后，她发现越放松反而越容易保持平衡。所以，只有学会让自己放松，不去努力控制或紧抓着禅相不放，禅相才更容易维持。</p><p>我练习不控制的另一个技巧是观想开车的画面。当明亮的禅相出现时，我给它钥匙并且说，现在由你来驾驶。我完全信任明亮的禅相，我也了解心中残余的造作者，那个喜欢控制一切的怪物。它总是想搞破坏，因此我用这个比喻来帮助自己停止控制一切的行为。</p><p>在持续观察一段时间禅相之后，它会变得更加明亮且非常强大，好禅相的特征是，它们拥有你此生见过的最美丽的颜色。例如，你看到蓝色的禅相，那种蓝色一定不是普通的蓝，而是你见过的最深最美的蓝色。当你体验到美丽稳定的禅相时，便已经站在禅那世界的边缘了。</p><h3 id="步骤十二：令心解脱"><a href="#步骤十二：令心解脱" class="headerlink" title="步骤十二：令心解脱"></a>步骤十二：令心解脱</h3><p>入出息念的第十二步是令心解脱。在这一步你会得到一种体验，而且事后你对他可能有良好总不同的描述，这取决于你的观点：一，你发现自己沉入或潜入禅相，二，禅相以亮光及禅悦之感完全包围你。你无法事先决定自己会认同哪种观感，答案会在你放下一切造作后自然揭晓。</p><p>你将通过心的解脱而进入禅那，佛陀说禅那即是解脱。此时心从身体与五入处释放出来，解脱了一切，不是灵魂出体，心随处漂浮，而是你将不再有空间感，因为有关空间的一切觉知讲演都源自五入处。此刻你对当下发生的事不再会有任何身体的感觉，听不到任何声音，说不出一句话。你欣喜若狂，却又完全持有正念，安定，稳如磐石，这些都是心解脱的迹象。这将成为你此生最深刻的体验，或至少是最深刻的体验之一。</p><p>你若经历过禅那，通常会很想出家为僧，因为世间对你已经没有太大吸引力了。与禅那以及令心解脱的禅悦相比，交际音乐电影爱情名声财富等等，都变得不重要而且不具吸引力了。但除了禅悦之外，你还会产生更多的觉受，例如这段禅修经历的哲学深度。当你经历禅那数小时，乐意的话，你完全可以自称是神秘主义者，这经验极不平常，佛陀称此为超常人之法，或为心的大至。佛陀也认为禅那之乐很像正觉乐，那时没有烦恼的地方，摩罗无法进入的地方，你在此时是觉醒而解脱的。</p><p>所以，加入你能修习入出息念的前十二步，它们将会引领你进入禅那。</p><p>退出禅那</p><p>入出息念经的后四步，是针对刚刚退出禅那的修行者。第一次退出禅那境界时，你会禁不住想，哇，那是什么。因此，你应该做的第一件事就是审视禅那，以便探究这段体验禅那的经历。你应该问，它如何生起？我做了什么特别的事情吗？禅那中的感觉像什么？为何有如此的感觉？我现在感觉如何？为何它令人呢如此快乐？……这些深思将为你带来深刻的洞见。</p><p>你会发现描述禅那为何发生的最佳词语是放下。现在你算是第一次真正地放下了——不是放下所执着的事物，而是放下产生执着的事物，你已经放下造作者，放下了自我。要你放下自我相当困难，但通过系统的练习后，你确实办到了，这便是禅悦。通过审视这段经历，你便可以选择修习念处，或直接进到入出息念的后四步。</p><h3 id="步骤十三：无常行（随观无常）"><a href="#步骤十三：无常行（随观无常）" class="headerlink" title="步骤十三：无常行（随观无常）"></a>步骤十三：无常行（随观无常）</h3><p>第一随观是针对无常。无常的反面是常，意指规律或恒常的事物。以佛陀所制的戒法典籍《律藏》中规律性的施食为例，某个弟子每周二都带食物来寺院，即称为常施食，一旦停止这么做，便是无常。在经历深刻的禅修之后，禅修者所观见的须为恒常的事物，因为它是在太恒常了，所以你从来没有注意过它，那就是我，但在禅那中，我消失了，请注意，随观我的消失会让你深悟无我的真谛，并很可能会带来入流的体验。</p><h3 id="步骤十四：观离欲（随观事物消逝）"><a href="#步骤十四：观离欲（随观事物消逝）" class="headerlink" title="步骤十四：观离欲（随观事物消逝）"></a>步骤十四：观离欲（随观事物消逝）</h3><p>若无法随观无常，你还可观见离欲，即指事物刚刚消逝之际。你在进入禅那之后，将会看见许多事物消失，其中有些和你密切相关，以致你会认为它们是你身边不可或缺的一部分。然而，当它们都在禅那中消失的时候，你将体验到自我的消逝。</p><h3 id="步骤十五，随观灭"><a href="#步骤十五，随观灭" class="headerlink" title="步骤十五，随观灭"></a>步骤十五，随观灭</h3><p>第三个随观应该是观灭。所谓灭，是指某个曾经存在但如今已完全消失的事物——它已经不见踪影，其所在的地方如今空无一物。禅修者只有持续深入地禅修，才可能觉知这种空。此时此处，宇宙中许多你原本认为是实体的事物都已经不复存在，你处在一个完全不同的时空里。</p><p>灭也是第三圣谛，乃是苦的终结，其因是放下。你若真的放下，百分之九十九的苦便告止息。那么还剩下什么呢？苦的反面是什么？乐，苦的止息即是乐。因为许多苦已经止息，所以乐才会生起。因此你应该观见，禅那是你此生最快乐的体验。<br>……<br>例如，当你终于偿清买房贷款之后，为了还债而必须经年累月努力工作的痛苦消失了，你也会因此感到无比高兴。可见，人们体验到的快乐常常源于先前所承受的痛苦的消逝。</p><h3 id="步骤十六，观舍遣"><a href="#步骤十六，观舍遣" class="headerlink" title="步骤十六，观舍遣"></a>步骤十六，观舍遣</h3><p>入出息念经的最后一步是随观舍遣。舍遣，在本文中是指舍弃此处的，而非彼处的。人们通常认为佛教是出世的，但舍遣却是舍弃内在的世间，舍弃造作者，甚至舍弃觉知者。你若非常仔细的观察，将会发现在禅那中所发生的事，不只与外在世间无关，同时也和内在世间无关，尤其是脱离了造作者、意志、控制者。这样观见，你将体验到快乐清净解脱禅悦，即已找到灭苦之道。</p><p>以上所述是佛陀教导的修习入出息念的集中方法，这是一个完整的修行法门，从最简单的于僻静处舒适坐下开始，然后系念在前，且单纯的观察呼吸……一步接一步，都是你有能力付诸实践的步骤，最后你将达到禅那的深奥禅悦境界。</p><p>当你退出禅那时，有四件事要注意，事物的无常或不确定性，事物的消逝，自我的息灭，以及舍遣此处的一切。你若在体验禅那之后随观这些事物，有些事情就会接着发生。禅那是火药而随观是火柴，当你把两者凑在一起时就一定会燃起火焰。</p><p>希望你们都能体验到这些所谓觉悟的美丽火焰。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;[作者]阿姜布拉姆&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四章 美丽的呼吸&lt;br&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛教的精髓在佛陀的觉悟中。有一次，在佛陀修行面临困难时，他忆起童年时一次禅修的经验，明了禅那乃是通向正觉之道。于是他坐在菩提树下开始禅修，所使用的方法旧时入出息念。这样修习进出禅那，他迅速获得正觉正见，因而成为了觉悟者。
    
    </summary>
    
    
      <category term="tradition" scheme="https://www.easonx.cn/categories/tradition/"/>
    
    
      <category term="佛法" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E4%BD%9B%E6%B3%95/"/>
    
      <category term="禅定" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E7%A6%85%E5%AE%9A/"/>
    
      <category term="止禅" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%AD%A2%E7%A6%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>【转】呼吸禅定步骤</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2020/07/06/the-steps-of-breath-meditation/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2020/07/06/the-steps-of-breath-meditation/</id>
    <published>2020-07-05T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-08T11:05:58.620Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>[作者]坦尼沙罗尊者<br>[中译]良稹<br>讲于2002年11月，美国慈林寺<br>The Steps of Breath Meditation<br>by Ven. Thanissaro Bhikkhu<br>​</p><p>佛陀传授呼吸禅定时，所教共有十六步。这是经文中最详细的禅定指导。而呼吸则是佛陀最高度、最常推荐的禅定主题——因为呼吸不仅是心智借以安定集中之所缘，也是心智作分析的对象。那里是觉醒洞见升起之处——心智对呼吸有念住、有警觉，也对自己与呼吸之间的关系有觉知。<a id="more"></a></p><p>在呼吸禅定的后续阶段，重点不再是呼吸，而是心智与呼吸的关系。不过初始阶段，重点在呼吸本身，用呼吸把心智套牢，把它带至当下。最初两步里，你仅只跟踪长呼吸与短呼吸，使自己对长短呼吸的意识敏感起来。不过从第三步开始，便有了意志的成分。你要训练自己，首先是，随著吸气，对全身有觉知，随著呼气，对全身有觉知。</p><p>佛陀在描述禅定境界时，并未采用一境性（single-pointedness）的形象。他用的是全身意识的形象。当呼吸禅定产生喜与乐的觉 受时，他告诉你，把喜感与乐感，如发面时把水揉入面粉一般传遍全身。另一个形象是，喜悦从体内升起，如冷泉水从湖底涌出，给整湖水带来清凉。另一个形象是湖中直立的荷苞：有的未伸出水面，而是整个沉浸于水中，从根部到苞顶为湖水的静止与清凉所饱和。再有一个形象是，一个包著白布的人，从头到脚裹著白布，全身盖著白布。</p><p>这些都是全身意识的形象，是喜、乐、明亮的意识充满全身的觉受。你在理解呼吸时需要尝试达到的正在于此，因为让洞见升起的那类意识，并非限制于一点。当你把注意力集中于一点，其它一概堵在觉知之外时，心智也会留下许多盲点。但是你试著维持一种全方位的意识感时，就有助于消除盲点。换句话说，你要沉浸于呼吸之中，对周身的呼吸有觉知。用来描述它的一个词是kayagatasati——念住浸没于全身。身体为觉知所饱和，觉知本身又沉浸于身体、为身体包围。因此并非你仅只注意一点——例如头部后方——从那一点看身体，或者从那点出发堵住对身体其它部分的觉知。你必须有全身的知觉，有全方位、三百六十度的觉知，那样就消除了心智里的盲点。<br>　<br>你一旦有了这样的觉知，就要致力于维持它——尽管“致力”与一般的致力并不同。你致力于不把意识移开、不让它萎缩。你致力于不去担负其它的责任。不过时间长了，这样的调御就越来越自然、越来越成为第二天性。你感觉越来越自在。随著心安定下来，它平时的紧张能量就开始消解。身体实际需要的氧气越来越少，因为你的大脑活动程度开始平息下来，呼吸也越来越精细。它甚至可以达到完全静止，因为你需要的氧气只需从皮肤的毛孔中获取。</p><p>在这时，呼吸与你的觉知似乎融合在一起。很难把两者分开，不过你暂时不要尝试去分开。就让知觉与呼吸相互贯通，成为一体。</p><p>你必须把这样的意识，这种一体感，练得极其稳固。否则它很容易遭到破坏，因为心智的天性会任其萎缩。我们一开始思考，身体某处的能量场就收缩起来，从意识中给堵了出去，这就是为什么每次一个念头出来，身体就会有张力。身体这部分紧张起来，让你去思考那个念头；身体那部分紧张起来，让你去考虑这个想法，就这样来来回回。难怪一个简单的思考过程也会让身体大量消耗。根据一些中医学说，脑力劳动者消耗能量的速度，比一个完全的体力劳动者要快三倍。这是因为思考给身体带来紧张。特别是那些有关过去未来的想法，必须造出一个世界来，才能让那些想法有地方居留。</p><p>我们使心智集中起来时，是在以一个不同的方式思考。初始阶段我们仍在思考，不过所想之事完全关乎当下，完全在观察当下，对当下发生的事件有警觉、有念住，这样就不必去创造过去、未来世界。这样给身体造成的张力就减少了。为了保持对当下的念住，不让心思溜回旧习，你必须尽量保持开阔的觉知，直至包括对你的手指、脚趾的觉知，那样才让你扎根于当下。你的觉知保持著开阔感时，就能够防止产生那种收缩性，它允许心智溜出去跟踪过去与将来。你就完全安住于当下。思考的需要变得越来越少。</p><p>随著念头越来越少，不去干扰呼吸能量的流动，会产生一种全身的满足感。经文中把这种满足感称为喜，而称随之而来的自在感称为乐。你就让这个自在的满足感充满全身，但仍然把注意力放在呼吸能量上，即使它已完全静止。你不必匆忙，不过最后会达到一个地步，身与心经历了足够的喜与乐，你可以让它们平息下来。或者有时喜念太强烈了，那时你就让更为精细的呼吸感，进入喜悦中的觉知， 接下来你转入一个完全自在的层次。之后连自在感——一种啜饮愉悦的感觉——也平息了，把你留在了彻底的寂止状态。　</p><p>你在寂止中定驻下来后，可以开始寻找呼吸与觉知之间的分界线。在此之前，你一直在调御呼吸，尝试怎样呼吸法最舒适，怎样不舒适，对此越来越敏感，你的调御越来越精细，直到可以放下调御，与呼吸同一体。这样做，就使呼吸越来越精细，直到它彻底静止。当一切稳定静止下来之后，你的知觉和知觉对象自然而然就分开了，好比悬浮液中的化学物质沉淀下来。一旦知觉分离了出来，你可以开始直接调御心理因素，即影响你的觉知的感受(feelings，受)与辨识(perceptions，想)了。你可以观察它们的行为，因为目前呼吸已不作干扰。　</p><p>这好比调节无线电频道。只要有杂音，只要你还不曾调准电台频率，就听不见讯号的微妙。但是你一旦调到了那个频率，杂音消失，各种细节会清晰起来。你调到心智的频道，就能看见受与想的细微动态。你能看见那些动作的结果对你觉知的影响，过一阵，你会了解这种影响越精细越好。如此使它们安静下来。等它们安静下来时，你就剩下了觉知本身。</p><p>不过，即使这个觉 知也有上下起伏的时候，为了超越它们，佛陀让你调御它们，如同你调御呼吸、调御受、想扥心理因素一样。经文上谈到令心胜喜、令心定、令心解脱。换句话说，在你对禅定各个阶段越来越熟悉时，就会开始对知觉当前所需要的禅定层次有所了解。假如它不稳定，怎样让它稳定下来？你怎样改变呼吸的感应，或者调整你的注意力让心智更加稳定？禅定枯燥起来时怎样做才能令心胜喜？从一个阶段移到下一个阶段，你确切需要放下什么，才能让心智离开一个比较弱的禅定境界，让它在一个更强的境界里安住下来？</p><p>佛陀在谈到修持这个阶段里的心解脱时，并不是在讲彻底解脱。他讲的解脱，是指比如你放下初禅的寻想(direct thought，寻)与评量(evaluation，伺)，让自己这两个禅支的负担中解脱出来，同时进入第二禅那，以此类推地进入不同禅定层次的情形。你这样做时就会看到，出入那些层次，很多意义上是凭借意志进行的。这一点很重要。你在禅定中，从一个阶段转到下一个阶段，在心目一角注意，为了从一种体验呼吸的方式转到下一种方式、从一种稳定性转到下一个层次的稳定性，自己在做些什么，就会升起洞见。你可以看见，很多意义上这是一种心意所造的现象。</p><p>这样做，最后就把呼吸禅定引向了洞见。首先，有了无常的洞见，不仅是对于呼吸，而且更重要的是对于心智本身，因为你看见，即使那些稳定、清新的禅定层次也是可以藉著意志产生的。在这一切清新、一切稳定的状态之下，是一种重复的意志、意志、维持禅定状态的意志。有一种累赘的元素存在著。对于无常的洞见，与其说是你怎样消化经验，不如说是你怎样产生经验。你看见为了产生某一种特别的经验需要付出的一切努力，就产生了问题：“这样做值得吗？这样一直不停地产生、产生、产生这些经验，难道不累赘吗？”</p><p>之后问题变成了：“怎样放下这个累赘呢？”　假如你不制造这些禅定境界，你唯一的选择是不是就回去制造其它种类的经验呢？或者有可能根本不去制造任何经验？我们的一切常规经验，无论是在禅定之中还是禅定以外，每分每刻，都具有某种意愿、意志的成分。你现在到了一个地步，那种意愿的成分、意志的成分，开始明显地成为累赘。特别是你环顾四周，问道：“我是为谁制造这个？到底是谁在体验它？” 你就开始看见，你的自我感、这个体验者是谁，是很难确定的，因为它由五蕴组成，五蕴本身是无常、苦、非我的。这位体验者也是制造出来的。这样就产生了经文中称为nibbada的素质，可以译成觉醒、幻灭。有时候译文意义更强烈：厌弃。不管怎样有一种你受够了的感觉。你觉得沦陷于这个过程。你不再觉得这里有任何满足感。你要找一条出路。</p><p>因此你就把注意力放在舍弃。根据经文，首先集中于无欲(dispassion，离贪)，然后集中于止息(cessation，灭)，最后是一种彻底的出离。换句话说，在最后阶段，你放下作为制造者、体验者、观察者的每一个动作、每一种意愿，哪怕是那些组成正道的辨知(想蕴)与思维构造(行蕴)。当正道的因素完成了它们的工作，你也把它们放下。</p><p>所有这一切就围绕著呼吸发生，在身与心交集的这一点上发生。这就是为什么佛陀从来没有让你把呼吸这个禅定主题彻底放下。解脱道上的进展，正来自安住于当下，正是对这周围发生的一切，越来越有知觉。你培养出一种全方位的知觉，不仅仅是身体的全方位，而且是心智的全方位。你看穿了那些盲点，是它们让你明知自己在体会各种经验，却忘记了你必须制造那些经验这个事实。就好像在看电影——灯光在屏幕上闪动了两小时——接下来看一个讲述这部电影摄制过程的纪录片。你意识到，这上面耗费了几个月、有时几年的工夫，于是问题升起了：“这样做值得吗？” 区区几个小时的享受，之后你就遗忘了——尽管为了制造它，花了那一切辛苦。</p><p>因此当你以同样方式看待你的一切经验，看见制造它们时付出的那一切努力，问自己是否值得时：那个时候你就真正开始看穿幻相、开始觉醒，那个时候你就真的能放下了。你放下的不仅是来来去去的辨知与感觉，而且放下了制造它们的行为。你看见这种制造行为无处不在，包括了你的一切经验。你无论善巧还是缺乏技巧，总是在制造什么。心智每升起一个愿望、每作一次选择，就是在不断地制造。这样看，就有了压迫感；这也在最后促使你舍弃。</p><p>你舍弃了制造、舍弃了创造。舍弃之后豁然开朗。心智面向了一个全新的维度，非创造、无升起、无消逝。尽管那一刻没有呼吸感、没有身体感、没有心智的操作与创造、作为体验者与制造者的感觉，但也是直接与当下相接触。佛陀谈到这里时，他的所有言辞都是比喻，所有的比喻都有关于自由。你试图描述那个状态，也只能说到这里，但是怎样达到那个状态，却可以说很多。那就是为什么佛陀的教导如此详细。他列出了所有的步骤， 详细解说怎样到达那里。但是假如你想知道终点究竟如何，不要去寻找它的详细描述。只要跟随那些步骤，你在当下就会有亲身的了解。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;[作者]坦尼沙罗尊者&lt;br&gt;[中译]良稹&lt;br&gt;讲于2002年11月，美国慈林寺&lt;br&gt;The Steps of Breath Meditation&lt;br&gt;by Ven. Thanissaro Bhikkhu&lt;br&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛陀传授呼吸禅定时，所教共有十六步。这是经文中最详细的禅定指导。而呼吸则是佛陀最高度、最常推荐的禅定主题——因为呼吸不仅是心智借以安定集中之所缘，也是心智作分析的对象。那里是觉醒洞见升起之处——心智对呼吸有念住、有警觉，也对自己与呼吸之间的关系有觉知。
    
    </summary>
    
    
      <category term="tradition" scheme="https://www.easonx.cn/categories/tradition/"/>
    
    
      <category term="佛法" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E4%BD%9B%E6%B3%95/"/>
    
      <category term="禅定" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E7%A6%85%E5%AE%9A/"/>
    
      <category term="止禅" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%AD%A2%E7%A6%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>增.11.15 慈爱功德经</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2019/03/14/2019-03-14-metta-merit-scripture/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2019/03/14/2019-03-14-metta-merit-scripture/</id>
    <published>2019-03-13T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-08T11:05:58.612Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="慈爱功德经"><a href="#慈爱功德经" class="headerlink" title="慈爱功德经"></a>慈爱功德经</h2><br/><p>如是我闻：一时，跋葛瓦住在沙瓦提城揭德林给孤独园。<a id="more"></a></p><p>于其处，跋葛瓦称呼比库们：“诸比库。”那些比库回答跋葛瓦:“尊者。”跋葛瓦如此说：</p><p>“诸比库，于慈心解脱习行、修习、多作、习惯、作根基、实行、熟练、善精勤者，可期望十一种功德。哪十一种呢？</p><p>睡眠安乐，醒来快乐，不见恶梦，人们喜爱，非人喜爱，诸天守护，不为火、毒、刀所伤，心迅速得定，面容明净，死时不昏迷，不通达上位则至梵天界。</p><pre><code>诸比库，于慈心解脱习行、修习、多作、习惯、作根基、实行、熟练、善精勤者，可期望此十一种功德。”</code></pre><p>跋葛瓦如此说。那些比库满意与欢喜跋葛瓦之所说。</p><p>玛欣德比库敬译</p><p>Translated by Mahinda Bhikkhu</p><p><img src="https://i430.photobucket.com/albums/qq30/martin84129/metta.jpeg" alt="640*480"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;慈爱功德经&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#慈爱功德经&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;慈爱功德经&quot;&gt;&lt;/a&gt;慈爱功德经&lt;/h2&gt;&lt;br/&gt;

&lt;p&gt;如是我闻：一时，跋葛瓦住在沙瓦提城揭德林给孤独园。
    
    </summary>
    
    
      <category term="tradition" scheme="https://www.easonx.cn/categories/tradition/"/>
    
    
      <category term="佛法" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E4%BD%9B%E6%B3%95/"/>
    
      <category term="慈心" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%85%88%E5%BF%83/"/>
    
      <category term="功德" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E5%8A%9F%E5%BE%B7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>慈心观的练习</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2018/11/01/2018-11-01-metta-bhavana/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2018/11/01/2018-11-01-metta-bhavana/</id>
    <published>2018-10-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-08T11:05:58.608Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>慈心观(Metta Bhavana)在佛法中常见于上座部佛教（南传佛教），据说是佛陀亲自传授的一种方法，适合嗔恨心比较重的人练习。佛法像体育运动，需要经常训练，以期达到熟练的地步。自然流露的慈心可以为自己带来殊胜的好处，同时也可以利益他人。</p><a id="more"></a><br/><br/>### 慈心观的所缘 ###<p>所缘是心抓取的对象，比如慈心观的所缘可设定为一个人的影像，需要我们在静坐时，进行有影像的做意，最好是想象这个人微笑着在你的面前，可以取近景的特写，也可以取上半身或全身，或坐或站。因人而异，你觉得哪种比较好就用哪种，博主目前是取近景。所缘最好不要是一个人的几幅影像更迭，最好固定为一幅，并且影像是静态的。因为如果影像象电影一样在动，说明你的心没有静下来。</p><br/>### 慈心观的发送 ###<p>如果自己当前比较烦闷，情绪不好，可以先给自己发送慈心，结跏趺坐或者是任何姿势，在心里想象自己微笑着的影像，按照以下含义：</p><p><strong>祝自己远离一切危险和痛苦；</strong><br><strong>祝自己远离一切内心的痛苦；</strong><br><strong>祝自己远离一切身体的痛苦</strong>；<br><strong>祝自己一切平安幸福快乐。</strong></p><p>这样在心里默念3次，可以是每一句话重复3次后，接下一句话，也可以等四句话默念一遍结束后，再重复2次，看自己的喜好（博主是用第一种）。发送慈心的前提条件是自己需要先平静下来，否则给其余人发送慈心效果肯定不理想。</p><p>如果自己情绪很好或者觉得自己可以很快调整好，可以跳过自己，直接开始给其他人发送慈心，一共有四种类型的人。第一种类型是自己尊敬的人，可选择老师或者亲属。但是最好不要是和自己极亲密的人，因为发放慈心的时候，如果他正遭受一些疾病，你的心就可能伤感悲痛，而不能正常发送慈心。而且不能单独发送给异性，因为是异性，自己心中很容易就生出贪爱，也不能是已经去世的人。当你需要入禅定，也不要发送慈心给自己，发送慈心给自己只能进入近行定，无法进入安止定。</p><p>内容仍然重复以上四句，唯一的区别，只是所缘从“自己”变成了“尊敬的人”。你最好保持微笑，这样有助于缓解自己紧张的情绪。最重要的是持续的发放慈心，你的心感觉到欢喜。</p><p>第二种类型是自己喜爱的人，可选择一个同性的朋友或兄弟，按照相同的四句话进行慈心发送。</p><p>第三种类型是中性的人，自己不喜欢也不讨厌，平时没有多少交集，可选择邻居或者同事，开始进行慈心的发送。</p><p>第四种类型是自己讨厌的人，你见到就心生厌烦的人。不过，最好不要是起过冲突的人，因为如果你们起过冲突，你可能带有嗔恨的心，慈心会无法发送出来。</p><p>对这四种类型的人发送之后，可以换另外一组四种类型的人，自己尊敬的人、喜爱的人、中性的人、讨厌的人，对他们继续进行慈心的发送，以此类推，循环往复。</p><br/>### 慈心观的好处 ###<p>慈心观有11种功德，这里先不提供，有心的朋友可以去网上查找下。博主这边只列出自己觉得受用的一些好处，从我个人的角度实践出来，才能作为自己公众号里的文字，否则就只能引用。</p><p>第一，能迅速入睡，睡眠不会做恶梦（我的理解，经常训练自己的心，让它处在一个柔和的状态，这个状态久了，就会在睡眠的状态中保持）；第二，打坐时候能快速的静下来，心中妄念较少（以慈心代替妄念，只要一直发送，确实能减少甚至消灭妄念）；第三，心中常怀慈心，别人会更加喜欢你，关系会更融洽（当然，话说回来，别人不一定会因为你发送过慈心或面带微笑而改变，重要的是你自己得了利益）。</p><br/>### 无界限遍满慈 ###<p>等慈心观熟练了以后，可以给十个方位（东方、西方、北方、南方、东南方、西北方、东北方、西南方、下方、上方）的有情众生发送慈心，破除种族、男女、强弱、高矮、大小等等的界限，范围可以指定为一个区域，街道、公园、地铁、学校、商场等等。此时的所缘没有一个具体的影像，变成了一种感觉。可以想象自己的慈心是螺旋状或者是辐射状，以自己为中心向周围扩张，保持你的慈心不要中断。这就是无界限遍满慈。</p><hr><p>真正修证佛法的态度，应该用科学的眼光，不论是南传、藏传、北传，我们不盲目的相信。存在即合理，真有闪光点要善于发现，有缺陷也要悉心分辨。学佛的人应该把身心都调柔，胸襟大，拿得起放得下，看一切事情都没有不顺眼，面孔对所有人都是慈悲笑容。所以先改变自己的内心，在心上下功夫，把心结解开，老老实实一门深入，一步一步的求证。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;慈心观(Metta Bhavana)在佛法中常见于上座部佛教（南传佛教），据说是佛陀亲自传授的一种方法，适合嗔恨心比较重的人练习。佛法像体育运动，需要经常训练，以期达到熟练的地步。自然流露的慈心可以为自己带来殊胜的好处，同时也可以利益他人。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="tradition" scheme="https://www.easonx.cn/categories/tradition/"/>
    
    
      <category term="佛法" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E4%BD%9B%E6%B3%95/"/>
    
      <category term="慈心观" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%85%88%E5%BF%83%E8%A7%82/"/>
    
      <category term="训练" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E8%AE%AD%E7%BB%83/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>火眼金睛选股票</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2018/09/22/2018-09-22-pick-stock/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2018/09/22/2018-09-22-pick-stock/</id>
    <published>2018-09-21T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-08T11:05:58.604Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>投资股票有四个步骤，空仓、买入、持有、卖出。空仓包含了选股的时间，选股是一个相对比较耗费时间的行为，从几千只股票中能否选出好的股票，直接决定了交易的成败。</p><a id="more"></a><p><img src="http://oo55v79zw.bkt.clouddn.com/4x.png-300" alt="4x"><br><br/><br><br/></p><h3 id="四象的重要性"><a href="#四象的重要性" class="headerlink" title="四象的重要性"></a>四象的重要性</h3><p>选股技术在空仓中最为重要。总选出烂的股票还不如空仓，不让交易随随便便进入买入的阶段。<br>买入和卖出技术很重要，因为买入和卖出价位是一个区间，需要事先计算好区域，制定标准，盘中根据标准操作。如果选股、买入、卖出时候的技术都运用恰当，那么持有的过程才是轻而易举。所以，只有好的股票还不够，需要买入卖出技术的配合，才能发挥最大的威力。</p><br/><br/>### K线 ###<p>一支股票所有的信息都会在K线上表现出来，直接解读K线，不掺杂其他信息，更有效。如今用电脑可以方便的看到K线的历史，能反映出多方和空方交战的痕迹，我们需要对这些图形进行分析，形成我们的操作思路。</p><p>在日线图上找我们需要的图形，这里以新天药业 这支股票为例（见下图）。<br><br/><br><br/></p><p><img src="http://oo55v79zw.bkt.clouddn.com/002873.png-640480" alt="002873"></p><p><strong>新天药业和上证指数（蓝色）对比图，时间是2018年1月23号到2018年4月16号</strong></p><p>从2018年2月2号开始，新天药业用了几天时间构筑了双底雏形的左底，一直到2月12号，走势是上涨的，期间大盘（上证指数）下跌了将近10%。随后新天药业一直横盘，没有跌破2号的最低点21.03元，到3月20号这天出现了一根涨幅5.26%的大阳线，成功构筑了双底雏形的右底。从K线形态来看，3月20号并没有突破颈线位（2月26的最高点24.15元），形态并未构筑成功，但是成功站上了七天均线，日线买入信号已经出现。后续四天除了21号是阴线，22、23、26号都是阳线，3月22号成功突破了颈线位，从形态上看这四天时间里都可以买入（这只股票已经给足了买入的时间，没有急于拉升），但是最低点位只出现在21号的收盘时间。查看2月2号到3月20号的换手率，都在10%以下，只有3月20号一天达到了13.4%。主力介入程度不是特别高，加上这个股票是次新股，博主当时估算信号出现后是短期的行情。实际情况确实是短期行情，等到4月12号这一天，最高点的涨幅居然达到了60%。</p><p><strong>总结一下以上选股的条件：1.走势强于大盘 2.大阳线站上某个均线 3. 有良好的换手率配合，换手率最好在10%~20%之间</strong></p><p>前两个条件是必须的，最后一个条件没有那么重要。</p><p>在同花顺软件里，按键盘F10，点击财务概况。按报告期查看净利润同比增长率，可以看到和去年同期相比，净利润基本增长都在10%到30%之间，说明盈利能力在逐步成长。再点击行业对比，中成药行业有70家，新天药业的销售毛利率排在10多名，基本处在行业上游，该股财务情况良好。财务面可以在K线形态分析后，作为衡量股票价值的一个辅助因素，但不是我们操作股票所关注的主要矛盾。</p><p>炒股，既可以说里面的理念有如兵法、阵法、策略，也可以说某个操作模式像武术中的太极拳或咏春拳，这些都偏向于技术和能力层面，也就是技法和功法。更重要的是心法，如果你能做到一心不乱，也就是在股票涨跌时都保持自己的内心不随意产生烦恼，随后进步会一点点到来。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;投资股票有四个步骤，空仓、买入、持有、卖出。空仓包含了选股的时间，选股是一个相对比较耗费时间的行为，从几千只股票中能否选出好的股票，直接决定了交易的成败。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="invest" scheme="https://www.easonx.cn/categories/invest/"/>
    
    
      <category term="投资" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
      <category term="股票" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E8%82%A1%E7%A5%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>股票投资小贴士（壹）</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2018/07/04/2018-07-04-stock-tips-1/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2018/07/04/2018-07-04-stock-tips-1/</id>
    <published>2018-07-03T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-08T11:05:58.600Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本系列文章会总结股票要素的含义和常见词语的解释，类似平时的学习笔记，讲明重点，一目了然。<a id="more"></a><br><br/><br><br/></p><h3 id="日换手率"><a href="#日换手率" class="headerlink" title="日换手率"></a>日换手率</h3><p>计算方法：日成交金额/流通值×100%（以同花顺行情软件为准）。</p><p>换手率如果在10%到20%的区间，是机构大幅介入的股票，可以优先挑选。如果换手率在20%以上，要留意盘面出现异动（上下振幅很大，一天内大跌或大涨等等），随着换手率的增加，相对操作难度要大些。</p><p>如果股票一天的涨幅是8%，换手率只有2.4%及以下，说明主力只需要不多的筹码就可以将股票拉到涨停的位置，这是一支控盘的股票。这个标准，涨幅除以换手率要大于等于3,也就是说，涨幅是8%，如果换手率超过了2.7%，则不能有以上控盘的判断。</p><p>换手率高或低与上涨或下跌无关，换手率指标只说明交易活跃。<br><br/><br><br/></p><h3 id="左侧交易和右侧交易"><a href="#左侧交易和右侧交易" class="headerlink" title="左侧交易和右侧交易"></a>左侧交易和右侧交易</h3><p>左右两侧交易的分水岭是买入信号，买入的信号是一根涨幅较大的K线。要求更严格一些，是大于等于4%(也可以是5%，标准因个人而异，如果做市场上最强的股票，标准可以设高一点)的K线，并且价格要站上重心位（均线所处的位置），价格在重心位以下的阳线不算在内。买入信号出现后买入，右侧交易；买入信号出现之前买入，左侧交易。左侧交易是激进的操作，如果做对，收益比右侧交易要多，一旦做错，股票有继续下挫的风险；右侧交易是稳健的操作，相对收益比左侧交易要少，因为是看到信号再行动，相对风险也比左侧交易要少。</p><p>左侧信号，多用于下跌尾声或超跌反弹的时候；本博主推荐做右侧交易，确认信号后再做打算。<br><br/><br><br/></p><h3 id="超跌反弹"><a href="#超跌反弹" class="headerlink" title="超跌反弹"></a>超跌反弹</h3><p>股价上方20%的空间，只有10%不到的筹码。此含义可通过公式表达出来，指南针软件里的函数是ASR(20,0)&lt;10，可结合CYS (市场盈亏，表示投资者在某一段时间内的平均盈利情况)指标进行进一步的筛选，CYS13 = -5的含义是13天内进场的投资者平均亏损达到了5%。编写公式时，超跌的标准一般是CYS13 &lt; -16。<br>当个股和大盘都达到超跌的情况下，买入后获利的概率最高。超跌反弹属于左侧交易，稳健的投资者可少使用。<br><br/><br><br/><br><img src="http://oo55v79zw.bkt.clouddn.com/waerdaer.jpg-640480" alt="waerdaer"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本系列文章会总结股票要素的含义和常见词语的解释，类似平时的学习笔记，讲明重点，一目了然。
    
    </summary>
    
    
      <category term="invest" scheme="https://www.easonx.cn/categories/invest/"/>
    
    
      <category term="投资" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
      <category term="股票" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E8%82%A1%E7%A5%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>游关西</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2018/06/26/2018-06-26-jpn-journey/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2018/06/26/2018-06-26-jpn-journey/</id>
    <published>2018-06-25T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-16T10:00:08.309Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>端午时节，博主开始了日本之行。人在一个地方待的久了，总是会习惯性的记下这个地方的好处和坏处，等到了远方的国度，便不由自主的开始进行比较，很多人会自动察觉自己哪里做的不够好，但是又没有找到更好的解决办法，这个时候一般都会看向别人，从优秀的人身上，发现自己真正的差距。<a id="more"></a></p><hr><h2 id="关西机场"><a href="#关西机场" class="headerlink" title="关西机场"></a>关西机场</h2><p>从飞机上下来，天空蓝的得特别的清澈，云朵很白，不是很多，衬托出天空的蓝，这种蓝是透彻、纤尘不染的，确实比上海的天空好看，大概中国只有云南等边陲省份一带的天空才会经常呈现这样的效果。机场跑道上人不是很多，飞机也似乎只有我们这一架，加上好天气的加分，无疑形成了一种视觉冲击。走到入境的海关，这里的室内环境也很干净，设施也没有用旧的痕迹。等入境后就可以自由行动了，飞机到达的是T2航站楼，可坐短驳车摆渡到T1航站楼。在T1航站楼有JR 列车，可以坐上去 京都、大阪、难波等地区。</p><p>可使用ICOCA卡（企鹅卡）作为交通卡走遍关西地区，博主是直接在淘宝网上购买。ICOCA卡也可在7-ELEVEN、全家等便利店消费，默认1500日元的初始金额，500日元押金。如果金额不够了，可以去地铁站的自动充值机充值，很方便。</p><p>在关西机场乘坐JR列车和国内乘坐地铁稍有不同的是，前者可以在网上预约，预约的按钮在页面最下方：</p><p><a href="http://www.westjr.co.jp/global/sc/ticket/icoca-haruka/" target="_blank" rel="noopener" title="http://www.westjr.co.jp/global/sc/ticket/icoca-haruka/">http://www.westjr.co.jp/global/sc/ticket/icoca-haruka/</a></p><p>这里的步骤稍微有些麻烦，需要网上填写好信息，因为已经有了ICOCA卡，所以下拉列表里要选择ICOCA holders的个数。护照号、邮箱地址一定要填写正确，目的地因为博主是去京都，所以选择<br>Kyoto, Saga-Arashiyama。最后点击Confirm，收到邮件后用A4纸打印出来放到包包里一起带到关西机场。大概是中午11点半到达JR列车的购票处，似乎这个时间段只有我们这一架飞机，没有什么人排队，直接进去和中文的导购妹子说你有ICOCA卡，需要买HARUKA单程票就可以了（其他所有的有效信息都在打印的单子上，递出去给导购），现金1600日元，她会很快的把车票给你。这样的流程是最快的，当然你什么卡都不买也行，直接在这里买ICOCA&amp;HARUKA折扣券，会多花2000日元ICOCA卡的价格，价格上也没有不一样。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/icoca.jpg" alt=""></p><hr><h2 id="京都市"><a href="#京都市" class="headerlink" title="京都市"></a>京都市</h2><p>坐上JR列车，到达京都站。京都这个城市很小，给人的感觉是干净，京都站的2楼是进出站的地方，1楼内部是各种商铺，沿街的外面也是商铺，这个人流密集的场所，按道理应该会比较脏乱，令人惊讶的是京都站内部外部非常干净，让人不由得心生敬佩。出来在路上兜了一个小圈，到了新都酒店。酒店的接待员很负责，他们会很热情的用手势和微笑给你指明排队的方向。正在柜台办理入住时，边上的服务员主动把博主的行李箱放到推车上，帮忙一直送到房门前，拿着房卡开始示范如何开门，进门后又介绍空调怎么开，讲话像连珠炮，一个劲的鞠躬点头，离开的时候是面朝房间并且把门关上。有点过度热情，让人觉得浑身不自在：），后来在大阪酒店的实习生，待人接物就是正常的风格，没有多余的话。</p><p>京都的信号灯也很有意思，除了红色和绿色的行人标志提醒，绿灯的时候还会发出鸟叫的声音，啾一声，停顿后再发出啾啾两声，如此循环下去。信号灯上没有倒计时的数字，这样设计比较人性化，京都站边上是四车道，再加上街道也不是很宽，车开的比较慢，行人过街心理上的紧迫感比较少。地铁的出入口闸机没有栏杆或门（很人性化，国内是否可以借鉴下），如果你是坐地下铁，可直接刷企鹅卡进站。如果是从难波地区坐南海特急这样“特急”的列车，就需要另外在售票机上买票。不过你忘了也没有关系，有些车次还会有售票员专门查票，可以上车后补票。</p><p>到日本关西的各个景点都不需要打车，因为在日本打出租车的价格较贵，一般公交车或地铁就已经能满足出行需要，手机上最好装个谷歌地图，这样查路线非常方便。</p><h3 id="清水寺"><a href="#清水寺" class="headerlink" title="清水寺"></a>清水寺</h3><p>清水寺前面是山坡，沿着山坡往上走，路边是商店和居民房的组合，随处可见的饮料售卖机，上面售卖各式各样的饮料，而且都很冰，绝对不会像魔都的便利店或者售卖机的温度，那个温度只能算是清凉，没有冰冻的感觉。日本饭店、便利店和售卖机的水，基本上全部都是非常冰。走到一个小店里，问了下营业员为什么路面上没有垃圾桶，解释说是日本人没有随手丢垃圾的习惯，而且他们也怕这种藏东西的地方会有炸弹（很清奇的解释^-^ ）。说完后这位中国营业员妹子很贴心，给了博主一个塑料袋装垃圾。</p><p>估计清水寺内部正在装修，有佛像的区域没有放游客进入，所以只能在外围看一下。正好边上有个日本僧侣在化缘，博主供养了一些日元，双手合十，他给了博主两片形状像凤凰羽毛的印有美丽图案的纸片，不知道有什么含义，晚上回酒店打坐，轻安的感觉比平常要明显，效果也比平时好。</p><p>下山的时候是一条商业街，人突然多起来，不过博主没有在这里买东西。最后快走出清水寺地区时，看到一辆卡车准备从山坡开到街道上，估计是可视角度比较小，卡车前方有个大叔，会不时提醒路人不要经过卡车前面，看到这个场景，立刻觉得日本普通人的工作也是非常严谨、细致的。后来看到一个工地，发现日本的工地施工也很严谨，会在外墙写明工作时间周一到周六，周日休息，液晶屏会实时显示工地的噪音分贝，卡车开进工地后，工人会立刻把大门关好，估计大门也是有隔音效果的，这样对工作细节的掌控让人敬佩。京都站的小店装修，也会写明周几休息，周几工作的字样，估计已经是日本全国约定俗称的规定了，可以说这是一个高度程序化的国家，大家都遵守规矩，可以带来很多便利性。</p><p>清水寺</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/001.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/003.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/006.jpg" alt=""></p><p>花见小路</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/009.jpg" alt=""></p><h3 id="二条城"><a href="#二条城" class="headerlink" title="二条城"></a>二条城</h3><p>二条城是德川家康的府邸，门票成人600日元，外部是白墙，建筑内部不允许拍照，进入要脱鞋，内部环境给人以肃穆宁静的感觉。过道的地板，踏上去会发出鸟鸣般的声响，据说是警示有人入侵的作用。开个玩笑，在里面走着，会不会不小心碰到什么暗道机关，来个万箭齐发：）</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/022.jpg" alt=""></p><h3 id="锦市场"><a href="#锦市场" class="headerlink" title="锦市场"></a>锦市场</h3><p>看了外国人常乐在锦市场的视频，所以决定一定要去看下，找到了那家可以生吃海产品的店铺，吃了点生的金枪鱼，建议对生的海产品不适应的朋友，可以少吃一点，否则可能会导致腹泻。锦市场里的烤生蚝，平均价格比魔都要贵上三倍，1000日元，魔都的饭店单卖的烤生蚝里要12元以上一个，没有锦市场的生蚝大。生金枪鱼算是比较实惠的海鲜，500日元一份，烤扇贝，3个一串，500日元，推荐尝试下。如果对食材有特殊喜好的，可以尝试下海胆和河豚。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/023.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/010.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/011.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/012.jpg" alt=""></p><hr><h2 id="奈良市"><a href="#奈良市" class="headerlink" title="奈良市"></a>奈良市</h2><h3 id="奈良公园"><a href="#奈良公园" class="headerlink" title="奈良公园"></a>奈良公园</h3><p>去奈良主要就是喂奈良公园的小鹿，公交车可以直接开进去，不需要门票。值得一提的是，日本的公交车后门是自动的拉门，前门和国内一样，是折叠式，京都是从后门上车，奈良是从前门上车，走的时候到前门下，投硬币或刷企鹅卡即可。京都的公交，如果前门下车的人很多，司机还会控制后门先不开启，不让乘客上来，等车内乘客都下的差不多了，才开启后门，以保证车内的秩序，给点个赞。还有就是日本的公交车上，几乎每个位置边上都有红色的按钮，如果你需要在两站之间下车，直接按按钮，司机就会缓缓的为你停车（有没有一种休闲的感觉）。喂鹿需要买鹿饼，150元一包，圆圆的，大概有10个，闻上去很香，记得买完不要把饼放在明面儿上让鹿看到，不然附近的它们会开始“围攻”你，所以最好是离鹿群远一些。除了一些长角的雄鹿“不太友好”之外，大部分的鹿都很有礼貌，博主找了一只“有礼貌”的小鹿，单独喂，喂之前它不断的点头“鞠躬”，真是可爱。到了奈良千万不要错过和小鹿们近距离接触的机会，这和在动物园里隔着铁笼的体验是不一样的。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/013.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/014.jpg" alt=""></p><hr><h2 id="大阪市"><a href="#大阪市" class="headerlink" title="大阪市"></a>大阪市</h2><h3 id="环球影城"><a href="#环球影城" class="headerlink" title="环球影城"></a>环球影城</h3><p>周六到达环球影城，来之前在淘宝上买好门票，和迪士尼一样，环球影城也有快速通行证，于是买了四项标准版的 快速券，打印出来带在身上，在每个项目入口找到Express Pass字样，给工作人员扫下纸上的二维码即可。博主主要用在了小黄人调皮闹剧乘车游、哈利波特禁忌之旅这两个项目，其余项目除了蜘蛛侠排队稍微长些，快速券能起点用处，而魔鬼终结者和浴火赤子情，基本不需要用快速券。</p><p>小黄人乘车游的转动幅度不大，不容易晕，适合小朋友们。哈利波特禁忌之旅全程速度和转动幅度偏大，很惊险，不时会听到周围人尖叫。需要注意下，快速券有限定时间，不过博主提早进入哈利波特禁忌之旅也被允许了。而小黄人乘车游的规定时间，票上写的是下午2点40分，就必须按时进入，过期作废。环球影城几个热门的项目都是4D，会有温度和水的体验，很有趣。魔鬼终结者和浴火赤子情，等待的会久一些，不过精彩的表演会让人觉得等待是值得的。</p><p>环球影城的饮食，博主买了个火鸡腿，1000日元，后来在另外一家摊位发现有980日元的火鸡腿。魔都迪士尼的火鸡腿目前是80元。天热，点个芒果雪糕是不错的选择，价格是500日元。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/19.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/016.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/020.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/25.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/26.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/017.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/018.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/021.jpg" alt=""></p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zichen8/cdn-assets/24.jpg" alt=""></p><p>乐园里的工作人员都很热情，会和你进行互动，比如在游玩时会和你招手，游玩结束时双手和你击掌。很多工作人员待人接物的时候一直在微笑，如果不是发自内心，是无法将笑容保持这么久的。</p><p>晚上8点多，乐园里还有奇观夜间游行。工作人员会在人群之间用绳索设置好通道，人群不挤，不用刻意站到最前排也能看到表演的全貌。</p><h3 id="回程"><a href="#回程" class="headerlink" title="回程"></a>回程</h3><p>6月18号早上，博主醒来没多久，感觉到酒店大楼前后明显晃动，当时同楼层的人都觉得是地震发生，已经开始有人走出房门往地面上走了。这个酒店防震很好，内部没有什么损失，只是电梯都停了，必须通过楼梯走下去。迅速从15楼下去走到酒店2楼大厅，得知地震是5.9级，问了下酒店前台，大阪<strong>所有的地铁</strong>都已经停运，而且酒店去机场的巴士也停了！打电话给航空公司，得知飞机会正常起飞。这种时刻，酒店的员工遇到顾客还是坚持微笑服务，真的是佩服他们的精神，给人带来很多温暖。因为飞机是下午，上午还有些时间，博主先去了心斋桥逛了一会儿，这里秩序井然，完全没有发生过地震的样子，只是一些店铺的员工因为地铁停运，住得远，没法赶过来。再回到酒店大厅，休息了一会儿，喝了些2楼大厅提供的橙汁，想了想还是先回去洗漱，收拾好行李，看能不能打出租车去机场。刚准备排队等出租车，酒店的工作人员看到博主手上拿着机场巴士的票，提醒博主去退票。等重新回到酒店2楼，好消息传了出来，难波地区的南海特急开通了，就这样，博主欢快的拎上行李，走向难波地区，坐上南海特急抵达了机场，启程返回魔都，有惊无险的结束了这次关西之旅。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;端午时节，博主开始了日本之行。人在一个地方待的久了，总是会习惯性的记下这个地方的好处和坏处，等到了远方的国度，便不由自主的开始进行比较，很多人会自动察觉自己哪里做的不够好，但是又没有找到更好的解决办法，这个时候一般都会看向别人，从优秀的人身上，发现自己真正的差距。
    
    </summary>
    
    
      <category term="travel" scheme="https://www.easonx.cn/categories/travel/"/>
    
    
      <category term="旅游" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%97%85%E6%B8%B8/"/>
    
      <category term="日本" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%97%A5%E6%9C%AC/"/>
    
      <category term="关西" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E5%85%B3%E8%A5%BF/"/>
    
      <category term="奈良" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E5%A5%88%E8%89%AF/"/>
    
      <category term="京都" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E4%BA%AC%E9%83%BD/"/>
    
      <category term="大阪" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E5%A4%A7%E9%98%AA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>股票投资最重要的核心是什么</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2018/06/08/2018-06-08-the-core-of-stock/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2018/06/08/2018-06-08-the-core-of-stock/</id>
    <published>2018-06-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-08T11:05:21.573Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>下周博主准备出游日本，这三个月跌跌撞撞，股票投资总体盈利，但还有很多进步空间。去旅游的时候就停止投资，以休息为主。所以有必要在年中的时刻进行总结，减少操作的缺陷，规避风险，为长期稳定盈利做打算。从2011年开户到现在，做了这么久，股票投资的<strong>核心</strong>在自己看来是什么，我认为不是打听各种消息和新闻，也不是研究公司的财务和基本面，甚至不是抓涨停的神乎其神的技术。而是要<strong>看懂K线表达的含义，和机构保持同一个节奏操作</strong>。<a id="more"></a></p><p>要保持固定的操作模式和节奏，可使用下面总结的定式：</p><p>当站上日线的重心位（也就是七天移动平均线，也可使用八天均线，后面简称七均线）的阳线买入信号出现后=》</p><p>第二个交易日等待回抽七均线的价格后买入（可使用交易软件挂单，不推荐人工操作，可以克服人的弱点）</p><p>=》买入后有三种情况</p><p>1.当天跌破买入价位，也就是比重心位还要低。则第三个交易日挂单买入价格，平盘或微盈卖出，此种情况一般都能成交，规避短期的风险。Ps. 细心的朋友可以想一下为什么要这么做</p><p>2.当天收盘在重心位之上。我们坐看风起云涌，继续持有。</p><p>3.第三个交易日开盘明显的跳空低开，同时跌破重心位。操作上类似第一种情况，立刻挂单买入价格，平盘或微盈卖出，此时第三个交易日经常会出现长上影线。Ps. 对没错，长上影线，涨过缺口位置后又跌破缺口</p><p>=》当买入后一直在重心位之上，恭喜你，可以一直持有到失去重心后再卖出，完成一个操作轮次。</p><p>以上包括很多股票买入、卖出、持有的过程，大体不会差太多。但是，不包括空仓。</p><p>空仓在股票的四象（买入、持有、卖出、空仓）里占四分之一，但是时间上来说可能至少占据三分之一以上甚至一半以上的时间，所以，只要把空仓的时机选择好，基本上投资已经成功了一大半，它的反面是满仓，能满仓找到市场上最强的股票，则是对自己更上一层楼的要求。</p><p><img src="http://oo55v79zw.bkt.clouddn.com/sky.jpg-640480" alt="sikongyu"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;下周博主准备出游日本，这三个月跌跌撞撞，股票投资总体盈利，但还有很多进步空间。去旅游的时候就停止投资，以休息为主。所以有必要在年中的时刻进行总结，减少操作的缺陷，规避风险，为长期稳定盈利做打算。从2011年开户到现在，做了这么久，股票投资的&lt;strong&gt;核心&lt;/strong&gt;在自己看来是什么，我认为不是打听各种消息和新闻，也不是研究公司的财务和基本面，甚至不是抓涨停的神乎其神的技术。而是要&lt;strong&gt;看懂K线表达的含义，和机构保持同一个节奏操作&lt;/strong&gt;。
    
    </summary>
    
    
      <category term="invest" scheme="https://www.easonx.cn/categories/invest/"/>
    
    
      <category term="投资" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
      <category term="股票" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E8%82%A1%E7%A5%A8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回转心力</title>
    <link href="https://www.easonx.cn/2018/02/17/2018-02-17-new-year-2018/"/>
    <id>https://www.easonx.cn/2018/02/17/2018-02-17-new-year-2018/</id>
    <published>2018-02-16T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-07-08T11:05:18.129Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>上周六参加了上座部禅修的活动，和刚刚认识的贤友一起静坐，一天就坐了4个小时，是目前我静坐时间最长的一天，通过体悟而得到了收获。博主最近一年就研究和静坐有关的事情，希望能给自己的身心带来改变，打坐了100多个小时后，觉得有很多感想需要和旁人交流，于是找到了这个修行的组织。</strong><a id="more"></a></p><p>对于禅定、唯识，我看了很多南公南怀瑾的书，理论似乎懂了不少，但是都停留在圣言量的阶段，自己只有一些初步入门的实修经验，靠着自己每天参悟所得，再结合静坐，身体有了几次微妙的反应，有反应自然说明有一些成果，从南怀瑾的观点来看，不能执着于身上的反应，这些是静坐后水到渠成产生的结果，如果一开始就拼命追求气脉、脉轮这些“有为”法，是倒果为因。</p><p>现在我的感觉，气机在每次静坐持续一段时间后，会自然开始流动，但是出现频率也不是必现的，而是偶发。而位置每次都在我左侧锁骨的位置，横向左右流动。而持续了一段时间后会消失，随后督脉附近会发热，锁骨和三角肌的环状一圈也会发热，很殊胜的感觉，要说完全对此不执着，目前我还达不到，人的心理就是这样，一个好的东西曾经出现，下次就会想为什么它不来了。而气机流动的原因，以我目前的思考所得，应是体内的温度发生了不平衡，就像风的产生是因为冷暖空气相遇，静坐会将热能聚集在中脉附近，离中脉越远，温度相对越低。而肩部有提供气机流动的空间，又有温差（温差的产生可能和病灶有关），所以会在体内产生此感觉。</p><p>最近估计因为静坐，于偶然处get一个技能，博主经常去电影院看电影，再加上平常会在电视上看电视剧，看到各个国内外演员，有心无心的会记住他们的长相。去年看电影《异形：契约》，对影片的演员和传达的理念留下了非常深刻的印象，而在看完后过了一段时间，记得好像是睡觉起床后，突然我的脑海中浮现了《异形》中大卫扮演者的形象，好像他是电影《X战警：天启》里的万磁王，我立刻打开淘票票客户端搜索印证，果然是一个人，没错！这两部电影我都是上映后第一时间去看的，《异形》的放映要比《X战警》晚将近一年，而在看完《异形》后，我根本没有思考过两部电影间演员的任何关联。相当于从起疑情到悟，几乎是一瞬间完成，问题在提出时就已经解决。而第二次相同的情况发生在今天，早上刚起床，正努力回想晚上睡觉时出现的梦境，突然冒出一个念头，想到最近热播的电视剧《和平饭店》里王大顶媳妇的扮演者，好像演过电影《心花路放》的那个女阿凡达，去网上搜索印证，确实是同一个人。这两部作品相隔了3年，我期间也没有思考过它们之间的联系，现在又是以这种方式回想起来。这让我不得不重新思考，人的思维方式有时候真不是完全由自己控制，也许有时候它会像植物一样，有自动生长的属性，会填补认知的空白，而当空白被填补的时候，就会发生我们解释不了的思维现象。而最容易产生这种情况的时间，是人在极静之后，思维开始运转的时候，这又是不是《易经》中所说一阳生的时候呢？</p><p>这大概就是禅宗所经常提到的顿悟吧，顿悟是一种灵感，它不会经常出现，但是一出现你的内心绝对会有深刻的认识。我们可以左右看得见摸得到的很多东西，但是我们的心流是难以把握的。吾等学佛之人须认真打坐、参禅，不应执着苛求太多，或许，在不经意之间，你会豁然发现一片蓝天。<br><br><br><br><br><br><br><img src="http://oo55v79zw.bkt.clouddn.com/fo.jpg-640480" alt=""></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;上周六参加了上座部禅修的活动，和刚刚认识的贤友一起静坐，一天就坐了4个小时，是目前我静坐时间最长的一天，通过体悟而得到了收获。博主最近一年就研究和静坐有关的事情，希望能给自己的身心带来改变，打坐了100多个小时后，觉得有很多感想需要和旁人交流，于是找到了这个修行的组织。&lt;/strong&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="tradition" scheme="https://www.easonx.cn/categories/tradition/"/>
    
    
      <category term="顿悟" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E9%A1%BF%E6%82%9F/"/>
    
      <category term="禅修" scheme="https://www.easonx.cn/tags/%E7%A6%85%E4%BF%AE/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
